


<glossary id="glossary-1">
<title
>Fogalomtár</title>
<highlights
><para
></para>
</highlights>
<glossentry id="glossary-6"
><glossterm
>applet</glossterm
> <glossdef
><para
>Az applet kicsi, interaktív alkalmazás, amely egy panelen foglal helyet. Ilyen például a <application
>CD-lejátszó</application
>. Minden appletnek egyszerű felhasználói felülete van, amelyet az egérrel vagy a billentyűzettel lehet kezelni.  </para
></glossdef
> </glossentry>
<glossentry id="glossary-9"
><glossterm
>munkaasztalháttér-ikon</glossterm
> <glossdef
><para
>Egy ikon a munkaasztalon, amelyet fájlok, mappák vagy alkalmazások megnyitására használhatunk. A munkaasztalháttér-ikonok segítségével gyorsabbal elérhetjük a gyakran használt fájlokat, mappákat és alkalmazásokat.</para
></glossdef
> </glossentry>
<glossentry id="glossary-20"
><glossterm
>DNS-név</glossterm
> <glossdef
><para
>A számítógépet a hálózaton azonosító egyedi név. </para
></glossdef
> </glossentry>
<glossentry id="glossary-8"
><glossterm
>fiók</glossterm
> <glossdef
><para
>A fiók egy kicsúszó kiegészítése a panelnek, amelyet a fiókikon segítségével lehet kinyitni és becsukni. </para
></glossdef
> </glossentry>
<glossentry id="glossary-10"
><glossterm
>GNOME-megfelelő alkalmazás</glossterm
> <glossdef
><para
>A szabványos GNOME programkönyvtárakat használó alkalmazásokat GNOME-megfelelő alkalmazásoknak nevezik. Például a <application
>Nautilus</application
> és a <application
>gedit</application
> GNOME-megfelelő alkalmazások. </para
></glossdef
> </glossentry>
<glossentry id="glossary-26"
><glossterm
>forróbillentyű</glossterm
> <glossdef
><para
>A forróbillentyű olyan billentyűparancs, amely alkalmazást indít el.  </para
></glossdef
> </glossentry>
<glossentry id="glossary-18"
><glossterm
>inode</glossterm
> <glossdef
><para
>Adatstruktúra, amely a UNIX-os fájlrendszerekben lévő fájlokról hordoz információt. Minden fájlnak egy inode-ja van. Az inode tartalmazza a csomópontot, a típust, a tulajdonost és a fájl helyét. </para
></glossdef
> </glossentry>
<glossentry id="glossary-21"
><glossterm
>IP-cím</glossterm
> <glossdef
><para
>A számítógépet a hálózaton azonosító egyedi szám.</para
> </glossdef
> </glossentry>
<glossentry id="glossary-25"
><glossterm
>billentyűparancs</glossterm
> <glossdef
><para
>A <firstterm
>billentyűparancs</firstterm
> olyan billentyűkombináció, amely a szokásos módszer mellett egy másik lehetőséget nyújt egy bizonyos művelet elvégzésére.  </para
></glossdef
> </glossentry>
<glossentry id="glossary-3"
><glossterm
>indító</glossterm
> <glossdef
><para
>Az indító egy meghatározott alkalmazást indít el, végrehajt egy parancsot, vagy megnyit egy fájlt. Az indító elhelyezkedhet egy panelen vagy egy menüben.</para
></glossdef
> </glossentry>
<glossentry id="glossary-11"
><glossterm
>menüsor</glossterm
> <glossdef
><para
>A menüsor az alkalmazás ablakának tetején helyezkedik el, és az alkalmazás menürendszerét tartalmazza. </para
></glossdef
> </glossentry>
<glossentry id="glossary-24"
><glossterm
>befűzés (mount)</glossterm
> <glossdef
><para
>A <firstterm
>befűzés</firstterm
> művelete teszi lehetővé, hogy egy fájlrendszert elérjünk. Amikor befűzünk egy fájlrendszert, az egy alkönyvtárként csatlakozik a teljes fájlrendszerhez. </para
></glossdef
> </glossentry>
<glossentry id="glossary-4"
><glossterm
>ablaktábla</glossterm
> <glossdef
><para
>Az ablaktábla egy ablak része. Például a <application
>Nautilus</application
> ablaka tartalmazza az oldalpanelt és a fő ablaktáblát. </para
> </glossdef
> </glossentry>
<glossentry id="glossary-2"
><glossterm
>beállítóeszköz</glossterm
> <glossdef
><para
>Olyan célprogram, amely a munkaasztal viselkedésének egy meghatározott oldalát befolyásolja. </para
></glossdef
> </glossentry>
<glossentry id="glossary-5"
><glossterm
>gyorsbillentyűk</glossterm
> <glossdef
><para
>A gyorsbillentyűk olyan billentyűkombinációk, amelyekkel egy művelet gyorsan elvégezhető. </para
></glossdef
> </glossentry>
<glossentry id="glossary-15"
><glossterm
>rétegezési sorrend</glossterm
> <glossdef
><para
>A rétegezési sorrend az a sorrend, amelyben az ablakok rétegződnek egymásra a képernyőn. </para
></glossdef
> </glossentry>
<glossentry id="glossary-13"
><glossterm
>állapotsor</glossterm
> <glossdef
><para
>Az állapotsor az ablak alján helyezkedik el, és az ablakban éppen nézett dolog állapotáról ad információt. </para
></glossdef
> </glossentry>
<glossentry id="glossary-12"
><glossterm
>eszköztár</glossterm
> <glossdef
><para
>Az eszköztár az a sáv, amelyen az alkalmazás leggyakrabban használt parancsai foglalnak helyet. Az eszköztár általában a menüsor alatt jelenik meg.  </para
></glossdef
> </glossentry>
<glossentry id="glossary-19"
><glossterm
>URL</glossterm
> <glossdef
><para
>Az URL a világhálón elhelyezkedő objektum egyedi címe.</para
></glossdef
> </glossentry>
<glossentry id="glossary-16"
><glossterm
>nézet</glossterm
> <glossdef
><para
>A <application
>Nautilus</application
> egyik komponense, amely lehetővé teszi egy mappa többféle megjelenítését. Például a <application
>Nautilus</application
> tartalmazza az ikonnézetet, amely segítségével a mappa tartalma ikonokként jelenik meg. A <application
>Nautilus</application
> tartalmazza a listanézetet is, amelyben a mappa elemei listaként jelennek meg.  </para
></glossdef
> </glossentry>
<glossentry id="glossary-17"
><glossterm
>nézőkomponens</glossterm
> <glossdef
><para
>Olyan <application
>Nautilus</application
> komponens, amely lehetővé teszi egy adott fájltípus megtekintését a nézetpanelen. A nézőkomponens a fájltípusra vonatkozó menüparancsokat adhat a Nautilus-menükhöz. A nézőkomponens azt is lehetővé teheti, hogy a <application
>Nautilus</application
> méretezőgombjaival az elem nagyságát megváltoztassuk a nézetpanelen.  </para
></glossdef
> </glossentry>
<glossentry id="glossary-7"
><glossterm
>munkaterület</glossterm
> <glossdef
><para
>A munkaterület a munkaasztalnak az a része, amelyen dolgozhatunk. </para
></glossdef
> </glossentry>
</glossary>


