
<glossary id="glossary-1">
<title>
Fogalomtár
</title>
<glossentry id="glossary-6">
<glossterm>
applet
</glossterm>
<glossdef>
<para>
Az applet kicsi, interaktív alkalmazás, amely egy panelen foglal helyet. Ilyen például a <application>CD-lejátszó</application>. Minden applet egy egyszerű kezelőfelületet tartalmaz, amelyet egérrel vagy billentyűzetről vezérelhetünk.
</para>
</glossdef>
</glossentry>
<glossentry id="glossary-9">
<glossterm>
munkaasztalháttér-ikon
</glossterm>
<glossdef>
<para>
Egy ikon a munkaasztalon, amelyet fájlok, mappák vagy alkalmazások megnyitására használhatunk. A munkaasztalháttér-ikonok segítségével gyorsabbal elérhetjük a gyakran használt fájlokat, mappákat és alkalmazásokat.
</para>
</glossdef>
</glossentry>
<glossentry id="glossary-20">
<glossterm>
DNS-név
</glossterm>
<glossdef>
<para>
A számítógépet a hálózaton azonosító egyedi név.
</para>
</glossdef>
</glossentry>
<glossentry id="glossary-8">
<glossterm>
fiók
</glossterm>
<glossdef>
<para>
A fiók egy kicsúszó kiegészítése a panelnek, amelyet a fiókikon segítségével lehet kinyitni és becsukni.
</para>
</glossdef>
</glossentry>
<glossentry id="glossary-23">
<glossterm>
formázás
</glossterm>
<glossdef>
<para>
A formázás előkészíti az adathordozót egy bizonyos fájlrendszer használatára. Formázáskor minden adat felülíródik az adathordozón.
</para>
</glossdef>
</glossentry>
<glossentry id="glossary-10">
<glossterm>
GNOME-megfelelő alkalmazás
</glossterm>
<glossdef>
<para>
A szabványos GNOME programkönyvtárakat használó alkalmazásokat GNOME-megfelelő alkalmazásoknak nevezik. Például a <application>Nautilus</application> és a <application>gedit</application> GNOME-megfelelő alkalmazások.
</para>
</glossdef>
</glossentry>
<glossentry id="glossary-26">
<glossterm>
forróbillentyű
</glossterm>
<glossdef>
<para>
A forróbillentyűk olyan gyorsbillentyűk, amelyek alkalmazást indítanak el.
</para>
</glossdef>
</glossentry>
<glossentry id="glossary-21">
<glossterm>
IP-cím
</glossterm>
<glossdef>
<para>
A számítógépet a hálózaton azonosító egyedi szám.
</para>
</glossdef>
</glossentry>
<glossentry id="glossary-25">
<glossterm>
billentyűparancs
</glossterm>
<glossdef>
<para>
A <firstterm>gyorsbillentyű</firstterm> olyan billentyűkombináció, amely a szokásos módszer mellett egy másik lehetőséget nyújt bizonyos művelet elvégzésére.
</para>
</glossdef>
</glossentry>
<glossentry id="glossary-3">
<glossterm>
indító
</glossterm>
<glossdef>
<para>
Egy indítóikon elindít egy bizonyos alkalmazást, végrehajt egy parancsot, vagy megnyit egy fájlt. Az indítóikon egy panelen, vagy menüben helyezkedhet el.
</para>
</glossdef>
</glossentry>
<glossentry id="glossary-11">
<glossterm>
menüsor
</glossterm>
<glossdef>
<para>
A menüsor az alkalmazás ablakának tetején helyezkedik el, és az alkalmazás menürendszerét tartalmazza.
</para>
</glossdef>
</glossentry>
<glossentry id="glossary-27">
<glossterm>
MIME-típus
</glossterm>
<glossdef>
<para>
A MIME (Multipurpose Internet Mail Extension) típus a fájl formátumát azonosítja. A MIME-típus segítségével az alkalmazás elolvashatja a fájl tartalmát. Például egy levelezőprogram az <literal>image/png</literal> MIME-típus alapján felismerheti, hogy a levélhez egy PNG-kép van csatolva.
</para>
</glossdef>
</glossentry>
<glossentry id="glossary-24">
<glossterm>
befűzés (mount)
</glossterm>
<glossdef>
<para>
A <firstterm>befűzés</firstterm> művelete teszi lehetővé, hogy egy fájlrendszert elérjünk. Amikor befűzünk egy fájlrendszert, az egy alkönyvtárként csatlakozik a teljes fájlrendszerhez.
</para>
</glossdef>
</glossentry>
<glossentry id="glossary-4">
<glossterm>
ablaktábla
</glossterm>
<glossdef>
<para>
Az ablaktábla az ablak része. Például a <application>Nautilus</application> ablaka az oldalpanelből és a nézetpanelből áll.
</para>
</glossdef>
</glossentry>
<glossentry id="glossary-2">
<glossterm>
beállítóeszköz
</glossterm>
<glossdef>
<para>
Olyan célprogram, amely a munkaasztal viselkedésének egy meghatározott oldalát befolyásolja.
</para>
</glossdef>
</glossentry>
<glossentry id="glossary-5">
<glossterm>
gyorsbillentyűk
</glossterm>
<glossdef>
<para>
A gyorsbillentyűk olyan billentyűkombinációk, amelyekkel egy művelet gyorsan elvégezhető.
</para>
</glossdef>
</glossentry>
<glossentry id="glossary-15">
<glossterm>
rétegezési sorrend
</glossterm>
<glossdef>
<para>
A rétegezési sorrend az a sorrend, amelyben az ablakok rétegződnek egymásra a képernyőn.
</para>
</glossdef>
</glossentry>
<glossentry id="glossary-13">
<glossterm>
állapotsor
</glossterm>
<glossdef>
<para>
Az állapotsor egy sor az ablak alján, mely az ablakban látható állapotról ad információt.
</para>
</glossdef>
</glossentry>
<glossentry id="glossary-28">
<glossterm>
szimbolikus kapocs (link)
</glossterm>
<glossdef>
<para>
Különleges fájltípus, amely egy másik fájlra mutat. Amikor a szimbolikus kapcson végrehajtunk egy műveletet, azt valójában azon a fájlon vagy mappán hajtjuk végre, amelyre a kapocs mutat.
</para>
</glossdef>
</glossentry>
<glossentry id="glossary-12">
<glossterm>
eszköztár
</glossterm>
<glossdef>
<para>
Az eszköztár az a sáv, amelyen az alkalmazás leggyakrabban használt parancsai foglalnak helyet. Az eszköztár általában a menüsor alatt jelenik meg.
</para>
</glossdef>
</glossentry>
<glossentry id="glossary-19">
<glossterm>
URL
</glossterm>
<glossdef>
<para>
Az URL a világhálón elhelyezkedő objektum egyedi címe.
</para>
</glossdef>
</glossentry>
<glossentry id="glossary-16">
<glossterm>
nézet
</glossterm>
<glossdef>
<para>
A <application>Nautilus</application> egyik komponense, amely lehetővé teszi egy mappa többféle megjelenítését. Például a <application>Nautilus</application> tartalmazza az ikonnézetet, amely segítségével a mappa tartalma ikonokként jelenik meg. A <application>Nautilus</application> tartalmazza a listanézetet is, amelyben a mappa elemei listaként jelennek meg.
</para>
</glossdef>
</glossentry>
<glossentry id="glossary-17">
<glossterm>
nézőkomponens
</glossterm>
<glossdef>
<para>
Olyan <application>Nautilus</application> komponens, amely lehetővé teszi egy adott fájltípus megtekintését a nézetpanelen. A nézőkomponens a fájltípusra vonatkozó menüparancsokat adhat a Nautilus-menükhöz. A nézőkomponens azt is lehetővé teheti, hogy a <application>Nautilus</application> méretezőgombjaival az elem nagyságát megváltoztassuk a nézetpanelen.
</para>
</glossdef>
</glossentry>
<glossentry id="glossary-7">
<glossterm>
munkaterület
</glossterm>
<glossdef>
<para>
A munkaterület egy olyan elhatárolt terület a munkaasztalon, ahol dolgozhatunk.
</para>
</glossdef>
</glossentry>
</glossary>
