
<chapter id="gosdeskback-1">

<title>
A munkaasztal hátterének használata
</title>
<highlights>
<para>
A <application>Nautilus</application> fájlkezelő kezeli a munkaasztal hátterét. Ez a fejezet bemutatja, hogy hogyan használhatjuk a <application>Nautilust</application> a munkaasztal hátterének kezelésére.
</para>
</highlights>
<sect1 id="gosdeskback-21">

<title>
Bevezetés a munkaasztalháttér használatába
</title>
<indexterm>
<primary>
munkaasztalháttér
</primary>
<secondary>
bevezető
</secondary>
</indexterm>
<para>
A munkaasztal háttere minden más, a munkaasztalon megtalálható elem mögött található. A háttér a kezelői felület aktív része. A munkaasztalháttéren a következő műveleteket hajthatjuk végre:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
Alkalmazások indítása, fájlok és mappák megnyitása.
</para>
<para>
Munkaasztal-objektumokat a gyakran használt fájlok, mappák és alkalmazások kényelmes elérése érdekében tehetünk a munkaasztalra. Például elhelyezhetünk indítóikont a munkaasztalháttéren. Létrehozhatunk a gyakran használt fájljainkra szimbolikus kapcsokat, majd ezeket elhelyezhetjük a munkaasztalon. A munkaasztal fájlok és mappák tárolására is alkalmas.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Nyissuk meg a <guimenu>Munkaasztal</guimenu> menüt.
</para>
<para>
Kattinthatunk jobb gombbal a munkaasztal egy üres felületére, ekkor felbukkan a <guimenu>Munkaasztal</guimenu> menü. A <guimenu>Munkaasztal</guimenu> menüt a munkaasztal hátterével kapcsolatos műveletek elvégzésére használhatjuk.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Munka a <guilabel>Kukával</guilabel>.
</para>
<para>
A már feleslegessé vált elemeket elhelyezhetjük a <guilabel>Kukában</guilabel> vagy kiüríthetjük a <guilabel>Kukát</guilabel>.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
A munkaasztal hátterének testreszabása
</para>
<para>
Beállíthatjuk a munkaasztal hátterének mintáját vagy színét.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
Alapértelmezésben a munkaasztalon három objektum található.
</para>
<para>
<xref linkend="gosdeskback-TBL-84"/> leírja a munkaasztalháttéren megtalálható három alapobjektum feladatát
</para>
<table frame="topbot" id="gosdeskback-TBL-84">

<title>
A munkaasztalháttér alapobjektumai
</title>
<tgroup cols="3" colsep="0" rowsep="0">

<colspec colname="colspec2" colwidth="35.94*"/>
        <colspec colname="colspec0" colwidth="35.94*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="64.06*"/>
       
<thead>

<row rowsep="1">

<entry colname="colspec2" valign="top">

<para>
Elem
</para>
</entry>
<entry valign="top">

<para>
Elem
</para>
</entry>
<entry valign="top">

<para>
Művelet
</para>
</entry>
</row>
</thead>
<tbody>

<row>

<entry colname="colspec2" valign="top">

<screenshot>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata fileref="figures/naut_home_launcher.png" format="PNG"/>
                 
</imageobject>
<textobject>
<phrase>
A Nautilus Saját mappa ikonja.
</phrase>
</textobject>
</mediaobject>
</screenshot>
</entry>
<entry valign="top">

<para>
<guilabel>Saját mappa</guilabel>
</para>
</entry>
<entry valign="top">

<para>
Megnyit egy <application>Nautilus</application>-ablakot, és a nézetpanelen megjeleníti a saját könyvtárunkat.
</para>
</entry>
</row>
<row>

<entry colname="colspec2" valign="top">

<screenshot>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata fileref="figures/naut_starthere_launcher.png" format="PNG"/>
                 
</imageobject>
<textobject>
<phrase>
A Nautilus Kezdd itt! ikonja.
</phrase>
</textobject>
</mediaobject>
</screenshot>
</entry>
<entry colname="colspec0" valign="top">

<para>
<guilabel>Kezdd itt!</guilabel>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">

<para>
Kiindulási pont a GNOME munkaasztal kulcsfontosságú elemeihez.
</para>
</entry>
</row>
<row>

<entry colname="colspec2" valign="top">

<screenshot>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata fileref="figures/naut_trash_launcher.png" format="PNG"/>
                 
</imageobject>
<textobject>
<phrase>
A Nautilus Kuka ikonja
</phrase>
</textobject>
</mediaobject>
</screenshot>
</entry>
<entry valign="top">

<para>
<guilabel>Kuka</guilabel>
</para>
</entry>
<entry valign="top">

<para>
Megnyit egy <application>Nautilus</application>-ablakot, és a nézetpanelen megjeleníti a <guilabel>Kuka</guilabel> tartalmát.
</para>
</entry>
</row>
</tbody>
</tgroup>
</table>
</sect1>
<sect1 id="gosdeskback-22">

<title>
A munkaasztal hátterének elindítása
</title>
<indexterm>
<primary>
munkaasztalháttér
</primary>
<secondary>
indítás
</secondary>
</indexterm>
<para>
Ha nem a <application>Nautilus</application> kezeli a munkaasztal hátterét, az alapobjektumok nem jelennek meg. Ebben az esetben újra kell indítani a munkaasztalhátteret. Ha az alapobjektumok nem jelennek meg a munkaasztalháttéren, a következők egyike igaz:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
Véletlenül megállítottuk a munkaasztal hátterét megjelenítő folyamatot (process). A munkaasztal újraindításához be kell állítanunk a <application>Nautilus</application>t, hogy az jelenítse meg a hátteret.<application> </application>
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Letöröltük a <filename>/.nautilus</filename> könyvtárat. A munkaasztal újraindításához be kell állítanunk a <application>Nautilus</application>t, hogy az jelenítse meg a hátteret.<application> </application>
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
Ahhoz, hogy a <application>Nautilus</application> jelenítse meg a hátteret, a következőket kell tennünk:<application> </application>
</para>
<orderedlist>

<listitem>
<para>
Kiválaszthatjuk a főmenüből az <menuchoice><guimenu>Alkalmazások</guimenu> <guimenuitem>Saját mappa</guimenuitem></menuchoice> menüelemet. Megjelenik a <guilabel>Nautilus First Time Setup</guilabel>.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
A <guilabel>Nautilus First Time Setup</guilabel> lehetővé teszi, hogy testreszabjuk a <application>Nautilus</application> munkakörnyezetet. Kövessük a <guilabel>Nautilus First Time Setup</guilabel> utasításait. Az <guilabel>Átállás GMC-ről Nautilusra </guilabel> oldalon, válasszuk ki a <guilabel>Nautilus jeleníti meg a hátteret</guilabel> lehetőséget.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
A <guilabel>Befejezés</guilabel> oldalon kattintsunk a <guibutton>Befejezés</guibutton> gombra.
</para>
</listitem>
</orderedlist>
</sect1>
<sect1 id="gosdeskback-2">

<title>
A munkaasztal hátterén elhelyezkedő objektumok
</title>
<indexterm>
<primary>
munkaasztalháttér
</primary>
<secondary>
munkaasztalháttér-objektumok
</secondary>
</indexterm>
<para>
A munkaasztal hátterén elhelyezkedő objektumok olyan ikonok, amelyekkel fájlokat, mappákat vagy alkalmazásokat nyithatunk meg. Minden ilyen objektum a munkaasztal hátterének mappájában helyezkedik el. Amikor objektumot helyezünk át a munkaasztalra, az objektumok ebbe a mappába kerülnek. A saját mappánkat is használhatjuk a munkaasztal háttereként.
</para>
<para>
Alapértelmezésben a munkaasztalon három objektum található. A munkaasztalra további objektumokat helyezhetünk el, ezek segítségével könnyebben elérhetjük a fájlokat, mappákat vagy a gyakran használt alkalmazásokat. Például elhelyezhetünk indítóikonokat a munkaasztalon, így könnyebben elérhetjük a gyakran használt alkalmazásokat.
</para>
<para>
<xref linkend="gosdeskback-TBL-86"/> bemutatja, hogy milyen objektumtípusokat adhatunk a munkaasztalhoz.
</para>
<table frame="topbot" id="gosdeskback-TBL-86">

<title>
Munkaasztal-objektumtípusok
</title>
<tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">

<colspec colname="colspec0" colwidth="30.23*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="69.77*"/>
       
<thead>

<row rowsep="1">

<entry colname="colspec0" valign="top">

<para>
Objektumtípus
</para>
</entry>
<entry valign="top">

<para>
Leírás
</para>
</entry>
</row>
</thead>
<tbody>

<row>

<entry colname="colspec0" valign="top">

<para>
Szimbolikus kapocs
</para>
</entry>
<entry valign="top">

<para>
A szimbolikus kapocs egy másik fájlra vagy mappára mutató objektum. Amikor a munkaasztalról egy szimbolikus kapcsot nyitunk meg, valójában a kapocs által hivatkozott fájl vagy mappa nyílik meg. A szimbolikus kapcsokat átmásolhatjuk vagy áthelyezhetjük a munkaasztalra.
</para>
<para>
A következő ábra egy fájlra mutató szimbolikus kapcsot mutat be.
</para>
</entry>
</row>
<row>

<entry colname="colspec0" valign="top">

<para>
Indítóikon
</para>
</entry>
<entry valign="top">

<para>
A következő indítóikon-típusokat helyezhetjük el a munkaasztalon:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
Alkalmazás: egy adott alkalmazást indít el.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Hivatkozás: fájlra, mappára vagy URL-re mutató hivatkozás. <emphasis> </emphasis>
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</entry>
</row>
<row>

<entry colname="colspec0" valign="top">

<para>
Fájl
</para>
</entry>
<entry valign="top">

<para>
A munkaasztalon fájlokat is tárolhatunk. A munkaasztalon található fájlok a fájlrendszeren a munkaasztalkönyvtárban találhatók (~/Desktop).
</para>
</entry>
</row>
<row>

<entry colname="colspec0" valign="top">

<para>
Mappa
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">

<para>
A mappákat áthelyezhetjük a munkaasztalra, vagy akár ott is létrehozhatjuk őket. A munkaasztalon található mappák a fájlrendszeren a munkaasztalkönyvtárban találhatók (~/Desktop).
</para>
</entry>
</row>
</tbody>
</tgroup>
</table>
<para>
A munkaasztal objektumait a következő módon lehet módosítani:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
Megjeleníthetjük az objektum tulajdonságait.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Átnevezhetjük az objektumot.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Megváltoztathatjuk az objektum hozzáférési jogosultságait.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Megváltoztathatjuk az objektum ikonját.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Átméretezhetjük az objektum ikonját.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Ragaszthatunk matricát az objektumra.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
A következő bekezdések leírják, hogy hogyan dolgozhatunk a munkaasztalon található objektumokkal.
</para>
<sect2 id="gosdeskback-30">

<title>
Munkaasztal-objektumok kijelölése
</title>
<indexterm>
<primary>
munkaasztalháttér
</primary>
<secondary>
objektum kiválasztása
</secondary>
</indexterm>
<indexterm>
<primary>
munkaasztalháttér-objektumok
</primary>
<secondary>
kiválasztás
</secondary>
</indexterm>
<para>
Egy munkaasztal-objektum kijelöléséhez kattintsunk az objektumra. Több objektum kijelöléséhez nyomjuk le és tartsuk nyomva a <keycap>Ctrl</keycap> billentyűt, majd kattintsunk egymás után a kijelölendő objektumokra.
</para>
<para>
Egybefüggő munkaasztalrészt is kijelölhetünk. Ehhez kattintsunk bal gombbal a munkaasztalra, majd a gomb nyomva tartása mellett húzzuk át az egeret a kijelölendő rész felett. A kijelölt munkaasztalrészt a művelet közben látható szürke téglalap mutatja.
</para>
<para>
Több munkaasztalrész kijelöléséhez, nyomjuk le és tartsuk nyomva a <keycap>Ctrl</keycap> billentyűt, majd húzzunk kijelölést a megfelelő munkaasztalrészek fölé.
</para>
</sect2>
<sect2 id="gosdeskback-29">

<title>
Objektum megnyitása a munkaasztalról
</title>
<indexterm>
<primary>
munkaasztalháttér
</primary>
<secondary>
objektumok megnyitása
</secondary>
</indexterm>
<indexterm>
<primary>
munkaasztalháttér-objektumok
</primary>
<secondary>
megnyitás
</secondary>
</indexterm>
<para>
A munkaasztalháttér egy elemének megnyitásához kattintsunk duplán az elemre. Más megoldás: jobb egérgombbal kattintsunk az objektumra, majd válasszuk ki a felbukkanó menüből a <guimenuitem>Megnyitás</guimenuitem> lehetőséget. Az objektum megnyitásakor a rendszer az objektumhoz rendelt alapértelmezett műveletet hajtja végre. Például egy egyszerű szöveges fájl alapértelmezésben a <application>Nautilus </application> szövegmegjelenítője társul, így a fájl tartalma egy Nautilus-ablakban jelenik meg. A fájltípusokhoz rendelt alapértelmezett műveleteket a <application>Fájltípusok és programok</application> beállításnál találhatjuk meg.
</para>
<para>
Ha nem az alapértelmezett műveletet szeretnénk végrehajtani az objektumon, kattintsunk az objektumra a jobb egérgombbal, majd válasszuk ki a felbukkanó menüből a <guimenuitem>Megnyitás ezzel</guimenuitem> lehetőséget. Válasszunk egy műveletet a <guisubmenu>Megnyitás ezzel</guisubmenu> almenüből.
</para>
<para>
A <guimenuitem>Megnyitás ezzel</guimenuitem> almenü elemei a <application>Fájltípusok és alkalmazások</application> beállítás alábbit részeinek felelnek meg:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
<guilabel>Alapértelmezett művelet</guilabel> legördülő lista a <guilabel>Fájltípus szerkesztése</guilabel> párbeszédablakban
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<guilabel>Megjelenítő komponens</guilabel> legördülő lista a <guilabel>Fájltípus szerkesztése</guilabel> párbeszédablakban
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
A <application>Nautilus</application>-ablak viselkedését beállíthatjuk úgy is, hogy az objektumokhoz tartozó alapértelmezett művelet egy kattintással is elindítható legyen.
</para>
</sect2>
<sect2 id="gosdeskback-3">

<title>
Indítóikon elhelyezése a munkaasztalon
</title>
<indexterm>
<primary>
munkaasztalháttér
</primary>
<secondary>
indítóikonok hozzáadása
</secondary>
</indexterm>
<indexterm>
<primary>
munkaasztalháttér-objektumok
</primary>
<secondary>
indítóikonok
</secondary>
</indexterm>
<para>
Az munkaasztalra elhelyezett indítóikon segítségével alkalmazást indíthatunk el, vagy hivatkozhatunk egy adott fájlra, mappára vagy FTP-helyre. <emphasis> </emphasis>
</para>
<para>
Indítóikon elhelyezéséhez a munkaasztalon a következő lépések szükségesek:
</para>
<orderedlist>

<listitem>
<para>
Jobb gombba kattintsunk a munkaasztalra, majd válasszuk a <guimenuitem>Új indítóikon</guimenuitem> menüelemet. Egy <guilabel>Indítóikon létrehozása</guilabel> ablak jelenik meg.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Azzal kapcsolatban, hogy hogyan kell kitölteni az <guilabel>Indítóikon létrehozása</guilabel> párbeszédablakot, többet olvashatunk a <emphasis>Munka a panellel</emphasis> részben. Az indítóikon számára beírt parancs fog végrehajtódni, amikor a munkaasztal-objektumra kattintunk.
</para>
</listitem>
</orderedlist>
</sect2>
<sect2 id="gosdeskback-20">

<title>
Szimbolikus kapocs hozzáadása a munkaasztalhoz
</title>
<indexterm>
<primary>
munkaasztalháttér
</primary>
<secondary>
munkaasztalháttér
</secondary>
</indexterm>
<indexterm>
<primary>
munkaasztalháttér-objektumok
</primary>
<secondary>
szimbolikus kapcsok
</secondary>
</indexterm>
<para>
Szimbolikus kapcsok használata a munkaasztalon a következőket teszi lehetővé:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
Adott fájl megnyitása adott alkalmazással
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Adott mappa megnyitása egy <application>Nautilus</application>-ablakban
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Futtatható állomány vagy parancsfájl végrehajtása
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
Szimbolikus kapcsot a következő módon lehet létrehozni a munkaasztalon:
</para>
<orderedlist>

<listitem>
<para>
Jelenítsük meg azt a fájlt vagy mappát, amire hivatkozni szeretnénk egy <application>Nautilus</application>-ablakban.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Hozzunk létre egy szimbolikus kapcsot egy fájlra vagy egy mappára. Szimbolikus kapocs létrehozásához jelöljük ki a fájlt vagy mappát, amelyre a kapocs mutatni fog. Válasszuk ki a <menuchoice><guimenu>Szerkesztés</guimenu><guimenuitem>Kapocs létrehozása</guimenuitem></menuchoice> menüelemet. A megjelenített mappában létrejön a kijelölt fájlra vagy mappára mutató kapocs. A következő ábra egy fájlra mutató szimbolikus kapcsot mutat be. A képen egy szimbolikus kapocs matricával ellátott fájl látható.
</para>
<screenshot>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata fileref="figures/naut_samplesymlink_icon.png" format="PNG"/>
             
</imageobject>
<textobject>
<phrase>
Fájl szimbolikus kapocs matricával.
</phrase>
</textobject>
</mediaobject>
</screenshot>
</listitem>
<listitem>
<para>
Húzzuk a szimbolikus kapcsot a munkaasztalra. Az objektum ikonja megjelenik a munkaasztalon.
</para>
</listitem>
</orderedlist>
</sect2>
<sect2 id="gosdeskback-16">

<title>
Fájl vagy mappa elhelyezése a munkaasztalon
</title>
<indexterm>
<primary>
munkaasztalháttér
</primary>
<secondary>
fájl vagy mappa hozzáadása
</secondary>
</indexterm>
<indexterm>
<primary>
munkaasztalháttér-objektumok
</primary>
<secondary>
fájlok és mappák
</secondary>
</indexterm>
<para>
A következő bekezdések azt ismertetik, hogy hogyan helyezhetünk el fájl- és mappaobjektumokat a munkaasztalon.
</para>
<sect3 id="gosdeskback-18">
<title>
Fájl vagy mappa áthelyezése a munkaasztalra
</title>
<indexterm>
<primary>
munkaasztalháttér
</primary>
<secondary>
fájl vagy mappa áthelyezése
</secondary>
</indexterm>
<para>
A fájlokat vagy mappákat áthelyezhetjük egy <application>Nautilus</application>-ablakból a munkaasztalra. Fájl vagy mappa áthelyezéséhez a következőket kell tennünk:
</para>
<orderedlist>

<listitem>
<para>
Nyissunk egy <application>Nautilus</application>-ablakot.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
A nézetpanelen jelenítsük meg az áthelyezendő mappát vagy fájlt.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Húzzuk át a fájlt vagy mappát a munkaasztalra. A fájl vagy mappa ikonja megjelenik a munkaasztalon. A fájl vagy mappa a munkaasztal hátterének könyvtárába helyeződik át.
</para>
<para>
Más megoldás: jelöljük ki a fájlt vagy mappát, majd válasszuk a <menuchoice><guimenu>Szerkesztés</guimenu><guimenuitem>Fájlok kivágása</guimenuitem></menuchoice> menüpontot. Jobb gombbal kattintsunk a munkaasztalra, majd válasszuk ki a <guimenuitem>Fájlok beszúrása</guimenuitem> lehetőséget.
</para>
</listitem>
</orderedlist>
<!--<para><emphasis>Question</emphasis>: Do we need to document To Move a File or Folder >>From&lt;&lt; the Desktop Background? (with cut file and paste file)</para> <para>What about Cut, Copy and Paste solely in reference to the desktop background. Eg, to create a copy of a file by copying it from the desktop background, then pasting it?</para>-->
    
</sect3>
<sect3 id="gosdeskback-17">

<title>
Fájl vagy mappa másolása a munkaasztalra
</title>
<indexterm>
<primary>
munkaasztalháttér
</primary>
<secondary>
fájl vagy mappa másolása
</secondary>
</indexterm>
<para>
A fájlokat vagy mappákat átmásolhatjuk egy <application>Nautilus</application>-ablakból a munkaasztalra. Nyissunk egy Nautilus-ablakot
</para>
<orderedlist>

<listitem>
<para>
Nyissunk egy <application>Nautilus</application>-ablakot.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
A nézetpanelen jelenítsük meg az áthelyezendő mappát vagy fájlt.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Nyomjuk le és tartsuk nyomva a <keycap>Ctrl</keycap> billentyűt, majd húzzuk át a fájlt vagy mappát a munkaasztalra. A fájl vagy mappa ikonja megjelenik a munkaasztalon. A munkaasztalon megjelenő fájlok és mappák valójában a munkaasztalkönyvtárban találhatók (~/Desktop).
</para>
<para>
Más megoldás: jelöljük ki a fájlt vagy mappát, majd válasszuk a <menuchoice><guimenu>Szerkesztés</guimenu><guimenuitem>Fájlok másolása</guimenuitem></menuchoice> menüpontot. Jobb gombbal kattintsunk a munkaasztalra, majd válasszuk ki a <guimenuitem>Fájlok beszúrása</guimenuitem> lehetőséget.
</para>
</listitem>
</orderedlist>
</sect3>
<sect3 id="gosdeskback-19">

<title>
Mappa létrehozása a munkaasztalon
</title>
<indexterm>
<primary>
munkaasztalháttér
</primary>
<secondary>
mappa létrehozása
</secondary>
</indexterm>
<para>
Új mappa létrehozásához jobb egérgombbal kattintsunk a munkaasztalra. Megjelenik a <guimenu>Munkaasztal</guimenu> menü. Válasszuk ki az <guimenuitem>Új mappa</guimenuitem> menüpontot. Egy <guilabel>névtelen</guilabel> mappa jelenik meg a munkaasztalon. Írjuk be az új mappa nevét, majd nyomjuk le az <keycap>Enter</keycap> billentyűt. A mappa az új névvel jelenik meg a munkaasztalon. Az új mappa valójában a munkaasztalkönyvtárban található (~/Desktop).
</para>
</sect3>
</sect2>
<sect2 id="gosdeskback-25">

<title>
Objektum eltávolítása a munkaasztalról
</title>
<indexterm>
<primary>
munkaasztalháttér
</primary>
<secondary>
objektum eltávolítása
</secondary>
</indexterm>
<indexterm>
<primary>
munkaasztalháttér-objektumok
</primary>
<secondary>
eltávolítás
</secondary>
</indexterm>
<para>
Munkaasztal-objektum eltávolításához kattintsunk jobb gombbal az objektumra, majd válasszuk ki az <guimenuitem>Áthelyezés a kukába</guimenuitem> lehetőséget. Más megoldás: húzzuk az objektumot a munkaasztalon található <guilabel>Kuka</guilabel> ikonra.
</para>
</sect2>
<sect2 id="gosdeskback-86">

<title>
Objektum törlése a munkaasztalról
</title>
<indexterm>
<primary>
munkaasztalháttér
</primary>
<secondary>
objektum törlése
</secondary>
</indexterm>
<indexterm>
<primary>
munkaasztalháttér-objektumok
</primary>
<secondary>
törlés
</secondary>
</indexterm>
<para>
Amikor objektumot törlünk a munkaasztalról, a törölt objektum nem kerül be a <guilabel>Kukába</guilabel>, hanem azonnal végérvényesen törlésre kerül. A <guimenuitem>Törlés</guimenuitem> menüelem csak akkor jelenik meg a menükben, ha az <guilabel>Olyan törlés engedélyezése, amely megkerüli a kukát</guilabel> beállítás be van jelölve a <application>Nautilus </application><guilabel>Fájlkezelő beállításai</guilabel> párbeszédablakában.
</para>
<para>
Munkaasztal-objektum törléséhez kattintsunk jobb gombbal az objektumra, majd válasszuk ki az <guimenuitem>Törlés</guimenuitem> lehetőséget.
</para>
</sect2>
</sect1>
<sect1 id="gosdeskback-8">

<title>
A munkaasztalon található Kuka használata
</title>
<indexterm>
<primary>
munkaasztalháttér
</primary>
<secondary>
Kuka használata
</secondary>
</indexterm>
<indexterm>
<primary>
Kuka
</primary>
<secondary>
használat a munkaasztalon
</secondary>
</indexterm>
<screenshot>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata fileref="figures/naut_trash_launcher.png" format="PNG"/>
       
</imageobject>
<textobject>
<phrase>
A Nautilus Kuka ikonja.
</phrase>
</textobject>
</mediaobject>
</screenshot>
<para>
A következő elemeket helyezhetjük át a <guilabel>Kukába</guilabel>:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
fájlokat
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
mappákat
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
a munkaasztalon található objektumokat
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
Ha vissza szeretnénk állítani egy korábban <guilabel>Kukába</guilabel> dobott fájlt, jelenítsük meg a <guilabel>Kuka</guilabel> tartalmát, és emeljük ki a fájlt a <guilabel>Kukából</guilabel>. A <guilabel>Kuka</guilabel> ürítésekor annak tartalma végérvényesen elvész.<guilabel> </guilabel>
</para>
<sect2 id="gosdeskback-44">

<title>
A Kuka tartalmának megjelenítése
</title>
<indexterm>
<primary>
Kuka
</primary>
<secondary>
megjelenítés
</secondary>
</indexterm>
<para>
A <guilabel>Kuka</guilabel> tartalmát a következőképpen jeleníthetjük meg:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
A munkaasztal hátteréről:
</para>
<para>
Kattintsunk duplán a munkaasztalon található <guilabel>Kuka</guilabel> ikonra. A <guilabel>Kuka</guilabel> tartalma megjelenik egy <application>Nautilus</application>-ablakban.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
A <application>Nautilus</application> ablakból:
</para>
<para>
Válasszuk az <menuchoice><guimenu>Ugrás</guimenu><guimenuitem>Kuka</guimenuitem></menuchoice> menüelemet. A <guilabel>Kuka</guilabel> tartalma megjelenik az ablakban.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</sect2>
<sect2 id="gosdeskback-10">

<title>
A Kuka kiürítése
</title>
<indexterm>
<primary>
Kuka
</primary>
<secondary>
ürítés
</secondary>
</indexterm>
<para>
A <guilabel>Kukát</guilabel> a következőképpen üríthetjük ki:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
A munkaasztal hátteréről
</para>
<para>
Jobb gombbal kattintsunk a munkaasztalon található <guilabel>Kuka</guilabel> ikonra, majd válasszuk ki a <guimenuitem>Kuka ürítése</guimenuitem> menüpontot a felbukkanó menüből.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
A <application>Nautilus</application> ablakból
</para>
<para>
Válasszuk ki a <menuchoice><guimenu>Fájl</guimenu><guimenuitem>Kuka ürítése</guimenuitem></menuchoice> menüelemet.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</sect2>
</sect1>
<sect1 id="gosdeskback-9">

<title>
A Munkaasztal menü használata
</title>
<indexterm>
<primary>
munkaasztalháttér
</primary>
<secondary>
a Munkaasztal menü használata
</secondary>
</indexterm>
<indexterm>
<primary>
Munkaasztal menü
</primary>
<secondary>
leírás
</secondary>
</indexterm>
<indexterm>
<primary>
menük
</primary>
<secondary>
Munkaasztal menü
</secondary>
</indexterm>
<screenshot>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata fileref="figures/file_manager_menu.png" format="PNG"/>
       
</imageobject>
<textobject>
<phrase>
Munkaasztal menü. A szövegkörnyezet írja le a grafikát.
</phrase>
</textobject>
</mediaobject>
</screenshot>
<indexterm>
<primary>
Munkaasztal menü
</primary>
<secondary>
ábra
</secondary>
</indexterm>
<para>
A <guimenu>Munkaasztal</guimenu> menü megjelenítéséhez kattintsunk jobb egérgombbal a munkaasztal egy üres részére. A <guimenu>Munkaasztal</guimenu> menüt a munkaasztal hátterével kapcsolatos műveletek elvégzésére használhatjuk.
</para>
<para>
<xref linkend="gosdeskback-TBL-85"/> összefoglalja a <guimenu>Munkaasztal</guimenu> menüben megtalálható elemeket.
</para>
<table frame="topbot" id="gosdeskback-TBL-85">

<title>
A munkaasztal menü elemei
</title>
<tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">

<colspec colname="colspec0" colwidth="35.94*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="64.06*"/>
       
<thead>

<row rowsep="1">

<entry valign="top">

<para>
Menüelem
</para>
</entry>
<entry valign="top">

<para>
Művelet
</para>
</entry>
</row>
</thead>
<tbody>

<row>

<entry valign="top">

<para>
<guimenuitem>Új ablak</guimenuitem>
</para>
</entry>
<entry valign="top">

<para>
A Saját mappánkat megjelenítő <application>Nautilus</application>-ablakot nyit meg.
</para>
</entry>
</row>
<row>

<entry colname="colspec0" valign="top">

<para>
<guimenuitem>Új mappa</guimenuitem>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">

<para>
Új mappaobjektumot hoz létre a munkaasztalon. A mappa valójában a fájlrendszeren a munkaasztalkönyvtárban található (~/Desktop).
</para>
</entry>
</row>
<row>

<entry colname="colspec0" valign="top">

<para>
<guimenuitem>Új terminál</guimenuitem>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">

<para>
Új <application>GNOME Terminált</application> indít.
</para>
</entry>
</row>
<row>

<entry colname="colspec0" valign="top">

<para>
<guimenuitem>Új indítóikon</guimenuitem>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">

<para>
Új indítóikont hoz létre a munkaasztalon. További tudnivalók: <xref linkend="gosdeskback-3"/>.
</para>
</entry>
</row>
<row>

<entry colname="colspec0" valign="top">

<para>
<guisubmenu>Programok</guisubmenu>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">

<para>
A futtatható Nautilus programok listáját nyitja meg.
</para>
</entry>
</row>
<row>

<entry colname="colspec0" valign="top">

<para>
<guimenuitem>Takarítás név szerint</guimenuitem>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">

<para>
Név alapján ábécésorrendbe rendezi a munkaasztal-objektumokat.
</para>
</entry>
</row>
<row>

<entry colname="colspec0" valign="top">

<para>
<guimenuitem>Fájlok kivágása</guimenuitem>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">

<para>
Eltávolítja a kijelölt fájlokat a mappából vagy a munkaasztalról, és a vágólapra helyezi azokat.
</para>
</entry>
</row>
<row>

<entry colname="colspec0" valign="top">

<para>
<guimenuitem>Fájlok másolása</guimenuitem>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">

<para>
A vágólapra helyezi a kijelölt fájlokat.
</para>
</entry>
</row>
<row>

<entry colname="colspec0" valign="top">

<para>
<guimenuitem>Fájlok beillesztése</guimenuitem>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">

<para>
A vágólapon található fájlokat beilleszti a kijelölt mappába, vagy elhelyezi azokat a munkaasztalon.
</para>
</entry>
</row>
<row>

<entry colname="colspec0" valign="top">

<para>
<guimenuitem>Lemezek</guimenuitem>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">

<para>
Lehetővé teszi lemezek és más cserélhető adathordozók befűzését.
</para>
</entry>
</row>
<row>

<entry colname="colspec0" valign="top">

<para>
<guimenuitem>Alapértelmezett háttér használata </guimenuitem>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">
<para>
Visszaállítja a háttér mintázatát a <guilabel>Hátterek és matricák</guilabel> párbeszédablakból utoljára kiválasztott beállításra. A <guilabel>Hátterek és matricák</guilabel> párbeszédablak a <application>Nautilus</application>-ablakokból érhető el.
</para>
<!--<para><emphasis>Comment:</emphasis> It does not reset the last color that you chose from the <guilabel>Backgrounds and Emblems</guilabel> dialog.</para>-->
          
</entry>
</row>
<row>

<entry colname="colspec0" valign="top">

<para>
<guimenuitem>Munkaasztal hátterének megváltoztatása</guimenuitem>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">

<para>
A <application>Háttér</application> beállítóeszköz segítségével változtathatjuk meg a munkaasztal hátterének kinézetét.
</para>
</entry>
</row>
</tbody>
</tgroup>
</table>
</sect1>
<sect1 id="gosdeskback-12">

<title>
A munkaasztal háttérszínének vagy -mintájának testreszabása
</title>
<indexterm>
<primary>
munkaasztalháttér
</primary>
<secondary>
minta vagy szín változtatása
</secondary>
</indexterm>
<indexterm>
<primary>
hátterek
</primary>
<secondary>
munkaasztalháttér megváltoztatása
</secondary>
</indexterm>
<para>
A munkaasztal színét vagy mintázatát testreszabhatjuk egyéni igényeink szerint. A <application>Nautilus</application> is rendelkezik háttérszínekkel és mintákkal, ezek felhasználhatók a munkaasztalháttér testreszabásához.
</para>
<para>
A munkaasztal háttérszínének vagy -mintájának átállításához a következőket tehetjük:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
Húzzuk a mintát vagy színt egy másik ablakból vagy párbeszédablakból a munkaasztalra.
</para>
<para>
Ha a munkaasztal háttere egy szín, színátmenetet hozhatunk létre egy szín és a munkaasztal színe között. A színátmenet az, amikor az egyik szín fokozatosan átmegy a másikba. Színátmenet létrehozásához húzzuk a színt a képernyő egyik széléhez. A színátmenetet a képernyő két szemben levő széle között alakul ki.
</para>
<para>
Mielőtt a képernyő szélére húznánk a színt, győződjünk meg róla, hogy nincs élpanel a képernyő szélén. Ha van, akkor a szín odahúzása előtt rejtsük el az élpanelt.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Használjuk a <application>Háttér</application> beállítóeszközt.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Válasszuk ki a háttér mintáját vagy színét a <guilabel>Hátterek és matricák</guilabel> párbeszédablakban. A háttér színének vagy mintájának megváltoztatásához a következő lépésekre van szükség:
</para>
<orderedlist>

<listitem>
<para>
Nyissunk egy <application>Nautilus</application>-ablakot.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Válasszuk ki a <menuchoice><guimenu>Szerkesztés</guimenu><guimenuitem>Hátterek és matricák</guimenuitem></menuchoice> menüelemet. Megjelenik a <guilabel>Hátterek és matricák</guilabel> párbeszédablak.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
A kívánt minta kiválasztásához kattintsunk a <guibutton>Minta</guibutton> gombra. A kívánt szín kiválasztásához kattintsunk a <guibutton>Szín</guibutton> gombra.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Ha új mintát szeretnénk adni a munkaasztalnak, húzzunk egy mintát a munkaasztalra. Ha új színt szeretnénk adni a munkaasztalnak, húzzunk egy színt a munkaasztalra.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
A párbeszéd bezárásához kattintsunk a <guibutton>Bezárás</guibutton> gombra.
</para>
</listitem>
</orderedlist>
</listitem>
</itemizedlist>
</sect1>
</chapter>
