
<chapter id="gosoverview-1">

<title>
A munkaasztal áttekintése
</title>
<highlights>
<para>
Ez a fejezet a GNOME munkaasztal fő elemeibe és tulajdonságaiba nyújt betekintést. A munkaasztal használata előtt olvassuk el ezt a fejezetet és ismerkedjünk meg a különböző tulajdonságokkal, összetevőkkel és azok működésével. A munkaasztal rengeteg beállítási lehetőséget biztosít, így ez a fejezet a tipikus alapértelmezett beállításokat tartalmazza.
</para>
</highlights>
<sect1 id="gosoverview-5">

<title>
A munkaasztal elemeinek ismertetése
</title>
<indexterm>
<primary>
munkaasztal elemei, bevezető
</primary>
</indexterm>
<para>
Ha első ízben indítunk el egy munkamenetet, egy alapértelmezett indítóképernyőt láthatunk panelekkel, ablakokkal és különböző ikonokkal. Az <xref linkend="gosoverview-FIG-1"/> egy tipikus munkaasztalt mutat.
</para>
<figure id="gosoverview-FIG-1">

<title>
Egy tipikus munkaasztal
</title>
<screenshot>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata fileref="figures/typical_anno_desktop.png" format="PNG"/>
         
</imageobject>
<textobject>
<phrase>
Egy tipikus munkaasztal. Tartalom: menü, menüpanel, munkaasztalháttér, ablakok, ablaklista applet, alsó élpanel, munkaasztal-váltó applet.
</phrase>
</textobject>
</mediaobject>
</screenshot>
</figure>
<para>
A munkaasztal fő elemei a következők:
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
Panelek
</para>
<para>
A panelek a munkaasztal olyan részei, ahonnan a rendszer összes alkalmazását és menüjét elérhetjük. A panelek testreszabhatók. Különösen fontos panel az <xref linkend="gosoverview-FIG-1"/> a menüpanel. A menüpanel a munkaasztal felső szélének teljes szélességét elfoglalja. A menüpanel a következő két speciális menüt tartalmazza:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
<guimenu>Alkalmazások</guimenu> menü: Tartalmazza az összes alkalmazást és beállítási eszközt. Ez a menü tartalmazza a fájlkezelőt és a súgómegjelenítőt is.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<guimenu>Műveletek</guimenu> menü: Különböző a rendszerrel kapcsolatos műveleteket tartalmaz, például a <guimenuitem>Fájlok keresése</guimenuitem> vagy a <guimenuitem>Kilépés</guimenuitem>.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
A menü panel jobb szélére kattintva az összes nyitott ablak listája nyílik meg.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Menük
</para>
<para>
Az összes munkaasztal-műveletet menükön keresztül érhetjük el. A menü panel menüket tartalmaz, úgyhogy a menüket és paneleket használhatjuk a feladatok elvégzéséhez. Az <guimenu>Alkalmazások</guimenu> menüből és a <guimenu>Műveletek</guimenu> menüből elérhetjük az összes alapértelmezett alkalmazást, parancsot és beállítási lehetőséget.
</para>
<para>
Szinte az összes alkalmazást, parancsot és beállítást elérhetjük a <guimenu>Főmenü</guimenu> használatával. Az <guimenu>Alkalmazások</guimenu> menüt és a <guimenu>Műveletek</guimenu> menüt elérhetjük a <guimenu>Főmenü</guimenu> segítségével is. A <guimenu>Főmenü</guimenu> gombként hozzáadható a panelekhez.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Ablakok
</para>
<para>
Sok ablakot jeleníthetünk meg egy időben. Különböző alkalmazásokat futtathatunk minden egyes ablakban. Az ablakkezelő biztosítja a keretet és a gombokat az ablakok számára. Az ablakkezelő segítségével alapműveleteket hajthatunk végre, mint például az ablakok áthelyezése, bezárása és átméretezése.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Munkaterületek
</para>
<para>
A munkaasztalt különböző <firstterm>munkaterületek</firstterm>re bonthatjuk. A munkaterület egy olyan elhatárolt terület a munkaasztalon, ahol dolgozhatunk. Meghatározhatjuk a munkaasztalon a munkaterületek számát. Átkapcsolhatunk egy másik munkaterületre, de egyszerre csak egy munkaterületet jeleníthetünk meg.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<application>Nautilus</application> fájlkezelő
</para>
<para>
A <application>Nautilus</application> fájlkezelő elérést biztosít a fájlokhoz és alkalmazásokhoz. A fájlok tartalmát megjeleníthetjük a <application>Nautilus</application> ablakában, vagy megnyithatjuk a fájlokat a megfelelő alkalmazásokkal a <application>Nautilus</application>ból. A <application>Nautilus</application> fájlkezelőt a fájlok és mappák kezelésére használhatjuk.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
A munkaasztal háttere
</para>
<para>
A munkaasztal háttere a munkaasztal összes többi eleme mögött fekszik. A háttér a kezelői felület aktív része. Elhelyezhetünk elemeket a háttéren a könyvtárak és fájlok gyors eléréséhez vagy a gyakran használt alkalmazások indításához. A háttéren jobb gombbal kattintva megnyithatjuk a menüt.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<guilabel>Kezdd itt!</guilabel> hely
</para>
<para>
A <guilabel>Kezdd itt!</guilabel> hely a GNOME munkaasztal kulcsfontosságú részeihez biztosít elérést. A GNOME alkalmazásokat és beállító eszközöket érhetjük el a <guilabel>Kezdd itt!</guilabel> helyről. Olyan programokat is elérhetünk innen, amelyek segítségével a rendszer kiszolgálófunkcióit állíthatjuk be, valamint más rendszerbeállításokat érhetünk el.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
A Munkaasztal beállításai
</para>
<para>
A GNOME rendszer meghatározott <firstterm>beállítóeszköz</firstterm>öket tartalmaz. Minden eszköz a munkaasztal viselkedésének egy bizonyos részét vezérli. Egy beállítóeszköz elindításához válasszuk az <menuchoice><guimenu>Alkalmazások</guimenu> <guimenuitem>Munkaasztal beállításai</guimenuitem></menuchoice> menüpontot. Válasszuk ki az almenükből a beállítani kívánt elemet.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</para>
<para>
A rendszer legnagyobb erőssége a magas fokú beállíthatóság, és a feladatok elvégzésének több módja.
</para>
<para>
A rendszer együttműködést biztosít a rendszer elemei között. Általában egy feladatot több módon is el tudunk végezni. Például indíthatunk alkalmazásokat panelekről, menükből vagy a munkaasztal hátteréről.
</para>
<para>
A rendszergazda igény szerint módosíthatja a beállításokat, így a munkaasztal nem biztos, hogy úgy néz ki, mint ahogy ebben a fejezetben le van írva. Mindazonáltal, ez a fejezet hasznos útmutató a rendszer használatához.
</para>
</sect1>
<sect1 id="gosoverview-502">

<title>
Panelek
</title>
<indexterm>
<primary>
panelek
</primary>
<secondary>
áttekintés
</secondary>
</indexterm>
<para>
Bármikor létrehozhatunk vagy törölhetünk paneleket. Ha első ízben indítjuk el a munkamenetet, a munkaasztal legalább a következő két panelt tartalmazza:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
Menüpanel
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Élpanel a munkaasztal alján
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
A következő műveleteket végezhetjük el a panelekkel:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
Panelek létrehozása
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Panelek törlése
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Panelek elrejtése
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Elemek panelra helyezése
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Panelek elemeinek kezelése
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<sect2 id="gosoverview-26">

<title>
Panelek létrehozása
</title>
<para>
A panelek létrehozása a következő lépésekben történik:
</para>
<orderedlist>

<listitem>
<para>
Kattintsunk jobb gombbal bármelyik panel egy üres helyére, majd válasszuk az <guimenuitem>Új panel</guimenuitem> elemet.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Válasszuk ki az almenüből az új panel típusát. A panel a munkaasztalra kerül.
</para>
</listitem>
</orderedlist>
<para>
Tetszőleges számú panelt hozhatunk létre. Menüpanel azonban csak egy lehet. Különböző típusú paneleket hozhatunk létre, igény szerint. A panelek viselkedése és megjelenítése testreszabható. Például megváltoztathatjuk a panelek hátterét.
</para>
</sect2>
<sect2 id="gosoverview-508">

<title>
Panelek törlése
</title>
<para>
Egy panel törléséhez, kattintsunk jobb gombbal a panelra, majd válasszuk a <guimenuitem>Panel törlése</guimenuitem> elemet.
</para>
</sect2>
<sect2 id="gosoverview-24">

<title>
Panelek elrejtése
</title>
<para>
A menü panel kivételével minden panel tartalmazhat elrejtőgombokat a panel mindkét végén. A gombokra kattintva elrejthetjük vagy megjeleníthetjük a paneleket.
</para>
</sect2>
<sect2 id="gosoverview-4">

<title>
Elemek panelra helyezése
</title>
<para>
A panel számos típusú elemet tartalmazhat. Az <xref linkend="gosoverview-FIG-28"/> egy olyan panelt mutat, melyen minden típusú elem megtalálható.
</para>
<figure id="gosoverview-FIG-28">

<title>
Egy panel különböző elemekkel
</title>
<screenshot>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata fileref="figures/sample_anno_panel.png" format="PNG"/>
           
</imageobject>
<textobject>
<phrase>
Egy panel különböző elemekkel. Tartalom: számológép indítóikon, menü, CD-lejátszó applet, fiók, képernyőzár gomb.
</phrase>
</textobject>
</mediaobject>
</screenshot>
</figure>
<para>
A következő típusú elemeket helyezhetjük bármely panelra:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
Appletek
</para>
<indexterm>
<primary>
appletek
</primary>
<secondary>
áttekintés
</secondary>
</indexterm>
<para>
Az <firstterm>Appletek</firstterm> kis interaktív alkalmazások, melyek egy panelen belül futnak, például a <application>CD-lejátszó</application> az <xref linkend="gosoverview-FIG-28"/>. Minden applet egy egyszerű kezelőfelületet tartalmat, amelyet egérrel vagy billentyűzetről vezérelhetünk. A következő appletek jelennek meg alapértelmezésként a paneleken:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
<application>Ablaklista</application>: minden megnyitott ablaknak megjelenít egy gombot. Az ablaklista gombjaira kattintva minimalizálhatjuk, illetve helyreállíthatjuk az ablakokat. Alapértelmezés szerint az <application>Ablaklista</application> a munkaasztal alján elhelyezkedő élpanelen jeleni meg.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<application>Munkaterület-váltó</application>: A munkaterületeket jeleníti meg. A <application>Munkaterület-váltó</application> appletet használhatjuk a munkaterületek közötti váltásra. Alapértelmezettként a <application>Munkaterület-váltó</application> a munkaasztal alján található élpanelen jelenik meg.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
Egy applet panelra helyezéséhez kattintsunk jobb gombbal a panel egy üres helyére, majd válasszuk a <guimenuitem>Panelra helyezés</guimenuitem> menüpontot. Válasszuk ki a kívánt appletet az alábbi almenükből:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
Kellékek
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Szórakoztatás
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Hálózat
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Multimédia
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Segédeszköz
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</listitem>
<listitem>
<para>
Indítóikonok
</para>
<para>
Egy <firstterm>indítóikon</firstterm> elindít egy bizonyos alkalmazást, végrehajt egy parancsot, vagy megnyit egy fájlt. A számológép ikon a <xref linkend="gosoverview-FIG-28"/> egy indítóikon a <application>Számológép</application> alkalmazáshoz. Az indítóikon egy panelen, vagy menüben helyezkedhet el. Kattintsunk az indítóikonra az indítóikonhoz rendelt parancs futtatásához.
</para>
<para>
Létrehozhatjuk az alkalmazásokhoz a saját indítóikonjainkat is. Például, létrehozhatunk a gyakran használt szövegszerkesztőhöz egy indítóikont, majd egy panelra helyezhetjük a kényelmes eléréshez. Egy új indítóikon panelra helyezéséhez kattintsunk jobb gombbal egy üres helyre a panelen, majd válasszuk a <menuchoice><guimenu>Panelra helyezés</guimenu><guimenuitem>Indítóikon</guimenuitem></menuchoice> menüpontot.
</para>
<para>
A másik lehetőség indítóikon hozzáadására a menüből, hogy a jobb gombbal a panel egy üres helyére kattintunk, majd kiválasztjuk a <menuchoice><guimenu>Panelra helyezés</guimenu><guimenuitem>Indítóikon a menüből</guimenuitem></menuchoice> menüelemet. Válasszuk ki a kívánt indítóikont az almenükből.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Gombok
</para>
<para>
A panelekhez hozzáadhatunk gombokat a gyakran ismétlődő műveletek gyors elérése érdekében. A következő gombok adhatók hozzá a panelekhez:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
<guibutton>Képernyőzár</guibutton>: A gombra kattintva a képernyő lezárható. A képernyőzár ikonja a <xref linkend="gosoverview-FIG-28"/> a <guibutton>Képernyőzár</guibutton> gomb.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<guibutton>Kijelentkezés</guibutton>: A gombra kattintva kiléphetünk a munkamenetből.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<guibutton>Képernyőkép</guibutton>: A gombra kattintva pillanatfelvételt készíthetünk a munkaasztalról.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<guibutton>Keresés</guibutton>: A gomb megnyitja a <application>Fájlok keresése</application> alkalmazást, amellyel fájlokat kereshetünk.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<guibutton>Futtatás</guibutton>: A gomb elindítja a <guilabel>Program futtatása</guilabel> párbeszédablakot, amely parancsok indítására használható.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
A gombok panelra helyezéséhez kattintsunk a panel egy üres helyére, majd válasszuk a <menuchoice><guimenu>Panelra helyezés</guimenu><guimenuitem>Gomb</guimenuitem></menuchoice> menüpontot. Ezután kiválaszthatjuk a kívánt gombot.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Menük
</para>
<para>
Az összes munkaasztal-műveletet elérhetjük menükön keresztül. Az alapértelmezett panelek tartalmaznak menüket, úgyhogy használhatjuk a menüket és a paneleket a feladatok végrehajtásához. Egy menü megnyitásához a panelről, kattintsunk a menüt jelképező ikonra. A menü megnyitásához a menüpanelből, kattintsunk a menüt jelképező szövegre.
</para>
<para>
A panelekhez adott menüket egy ikon jelzi, rajta egy nyíllal. A nyíl jelzi, hogy az ikon egy menüt takar. Az <xref linkend="gosoverview-FIG-28"/> található ikon az az ikon, ami akkor jelenik meg, ha a <guimenuitem>Munkaasztal beállításai</guimenuitem> menüt a panelhez adjuk.
</para>
<para>
A <guimenu>Főmenü</guimenu>t is hozzáadhatjuk bármely panelhez. A <guimenu>Főmenü</guimenu> panelra helyezéséhez kattintsunk egy üres helyre a panelen, majd válasszuk a <menuchoice><guimenu>Panelra helyezés</guimenu><guimenuitem>GNOME Menü</guimenuitem></menuchoice> elemet.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Fiókok
</para>
<para>
A <firstterm>Fiókok</firstterm> a panel csúszó kiterjesztései, amelyeket megnyithatunk vagy bezárhatunk egy fiók ikonnal, mint ahogy a <xref linkend="gosoverview-FIG-28"/> is látható. A fiókok segíthetnek a munkák rendezésében, ha sok alkalmazást futtatunk egyszerre. Az összes hasonló elemet egy fiókba rendezhetünk, amit ezután bármely típusú panelra helyezhetünk.
</para>
<para>
A fiók panelre helyezéséhez kattintsunk jobb gombbal a panel egy üres helyére, majd válasszuk a <menuchoice><guimenu>Panelra helyezés</guimenu><guimenuitem>Fiók</guimenuitem></menuchoice> elemet.
</para>
<para>
A fiók kinyitásához kattintsunk a fiókra. A fiók bezárásához kattintsunk ismét a fiókra.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</sect2>
<sect2 id="gosoverview-21">

<title>
A panel elemeinek kezelése
</title>
<para>
A következőképpen tudjuk kezelni a panel elemeit:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
Elemek áthelyezése a panelen belül, vagy a panelek között.
</para>
<para>
Bármely elemet áthelyezhetjük egy másik helyre a panelen. Áthelyezhetjük az elemeket egyik panelről a másikra is. A középső gomb használatával húzhatjuk új helyre az elemet.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Menüelemek másolása a panelra.
</para>
<para>
Húzzuk az elemet a menüből a panelra. Esetleg, ha a menüelem egy indítóikon, kattintsunk jobb gombbal az elemre, majd válasszuk az <guimenuitem>Indítóikon hozzáadása a panelhez</guimenuitem> elemet.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</sect2>
</sect1>
<sect1 id="gosoverview-42">

<title>
Menük
</title>
<indexterm>
<primary>
menük
</primary>
<secondary>
áttekintés
</secondary>
</indexterm>
<para>
Az összes munkaasztal-műveletet elérhetjük menükön keresztül. Az alapértelmezett panelek menüket tartalmaznak, így használhatjuk a menük és panelek összességét a feladatok elvégzéséhez. A Menü panel az <guimenu>Alkalmazások</guimenu> és <guimenu>Műveletek</guimenu> menüket tartalmaz. A <guimenu>Főmenü</guimenu>t is hozzáadhatjuk a panelekhez.
</para>
<para>
Az <guimenu>Alkalmazások</guimenu> menüből és a <guimenu>Műveletek</guimenu> menüből elérhetjük az összes alapértelmezett alkalmazást, parancsot és beállítási lehetőséget. Az <guimenu>Alkalmazások</guimenu> menüt és a <guimenu>Műveletek</guimenu> menüt elérhetjük a <guimenu>Főmenü</guimenu> segítségével is.
</para>
<para>
A <guimenu>Főmenü</guimenu> panelre helyezéséhez kattintsunk jobb gombbal a panelre, majd válasszuk a <menuchoice><guimenu>Panelre helyezés</guimenu><guimenuitem>Főmenü</guimenuitem></menuchoice> elemet. A <guimenu>Főmenü</guimenu>t egy stilizált lábnyom jelzi, a következőképpen:
</para>
<screenshot>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata fileref="figures/footprint_icon.png" format="PNG"/>
       
</imageobject>
<textobject>
<phrase>
A Főmenü ikonja.
</phrase>
</textobject>
</mediaobject>
</screenshot>
<para>
Kattintsunk a <guibutton>Főmenü</guibutton> gombra a panelen a <guimenu>Főmenü</guimenu> megnyitásához.
</para>
<para>
További tetszőleges számú menüt adhatunk a panelekhez. A panelhez adott menü megnyitásához kattintsunk a panelen a menü ikonjára. További műveleteket végezhetünk a menükön, mint például a menü elemeinek panelra másolása.
</para>
</sect1>
<sect1 id="gosoverview-18">

<title>
Ablakok a munkaasztalon
</title>
<indexterm>
<primary>
ablakok
</primary>
<secondary>
áttekintés
</secondary>
</indexterm>
<para>
Sok ablakot jeleníthetünk meg egy időben a munkaasztalon. Mindegyik ablaknak van kerete. Az ablak kerete aktív vezérlőelemeket tartalmaz, melyeket az ablak kezelésére használhatunk.
</para>
<sect2 id="gosoverview-16">

<title>
Az ablakok típusai
</title>
<para>
A munkaasztal a következő típusú ablakokat tartalmazza:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
Alkalmazásablakok
</para>
<para>
Ha futtatunk egy alkalmazást, az ablakát többnyire egy keret határolja. Az alkalmazás ablakának felső részén található a címsor. A címsorban található gombokkal dolgozhatunk az ablakkal. Az ablakkereten található gombokkal olyan műveleteket végezhetünk el, mint az <guimenu>Ablak menü</guimenu> kinyitása, vagy az ablak bezárása. Az <guimenu>Ablak menü</guimenu> az ablakon végezhető műveleteket tartalmaz.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Párbeszédablakok
</para>
<para>
A párbeszédablakok az interaktív alkalmazásokhoz kapcsolódnak. A párbeszédablak egy ablakkeretből és egy sima ablakból áll, mely adatokat és vezérlőelemeket biztosít a felhasználónak. Ez a kézikönyv a párbeszédablakon a párbeszédablak interaktív részét érti. A párbeszédablak kerete gombokat biztosít az <guimenu>Ablak menü</guimenu> eléréséhez, vagy a párbeszédablak bezárásához.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</sect2>
<sect2 id="gosoverview-32">

<title>
Ablakok kezelése
</title>
<para>
Az alkalmazásablak vagy párbeszédablak keretét használhatjuk az ablakkal kapcsolatos műveletek elvégzésére. A legtöbb vezérlőelem az ablakkeret felső részén található. A <xref linkend="gosoverview-FIG-33"/> ábrán egy tipikus alkalmazásablak ablakkeretének felső része látható.
</para>
<figure id="gosoverview-FIG-33">

<title>
Egy tipikus alkalmazásablak ablakkeretének felső része
</title>
<screenshot>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata fileref="figures/titlebar_anno_window.png" format="PNG"/>
           
</imageobject>
<textobject>
<phrase>
Az alkalmazásablak keretének felső része. Tartalom: Ablak menü gombja, címsor, minimalizálás, maximalizálás, ablak bezárása gomb.
</phrase>
</textobject>
</mediaobject>
</screenshot>
</figure>
<para>
Az ablakkeret aktív vezérlőelemei a következők:
</para>
<informaltable frame="topbot">

<tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">

<colspec colname="colspec0" colwidth="41.65*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="58.35*"/>
         
<thead>

<row rowsep="1">

<entry valign="top">

<para>
Vezérlőelem
</para>
</entry>
<entry valign="top">

<para>
Leírás
</para>
</entry>
</row>
</thead>
<tbody>

<row>

<entry colname="colspec0" valign="top">

<para>
<guibutton>Ablak menü</guibutton> gomb
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">

<para>
Kattintsunk az <guibutton>Ablak menü</guibutton> gombra az <guimenu>Ablak menü</guimenu> megnyitásához.
</para>
</entry>
</row>
<row>

<entry valign="top">

<para>
Címsor
</para>
</entry>
<entry valign="top">

<para>
A címsort használhatjuk az ablak mozgatásához és elrejtéséhez.
</para>
</entry>
</row>
<row>

<entry valign="top">

<para>
<guibutton>Minimalizálás</guibutton> gomb
</para>
</entry>
<entry valign="top">

<para>
Kattintsunk a <guibutton>Minimalizálás</guibutton> gombra az ablak kicsinyítéséhez.
</para>
</entry>
</row>
<row>

<entry valign="top">

<para>
<guibutton>Maximalizálás</guibutton> gomb
</para>
</entry>
<entry valign="top">

<para>
Kattintsunk a <guibutton>Maximalizálás</guibutton> gombra az ablak méretének visszaállításához és nagyításához.
</para>
<para>
Az ablak teljes méretűvé alakításához kattintsunk a <guibutton>Maximalizálás</guibutton> gombra. Az ablak eredeti méretének visszaállításához kattintsunk ismét a <guibutton>Maximalizálás</guibutton> gombra.
</para>
</entry>
</row>
<row>

<entry valign="top">

<para>
<guibutton>Ablak bezárása</guibutton> gomb
</para>
</entry>
<entry valign="top">

<para>
Kattintsunk az <guibutton>Ablak bezárása</guibutton> gombra az ablak bezárásához.
</para>
</entry>
</row>
<row>

<entry colname="colspec0">

<para>
Szegély
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1">

<para>
Kattintsunk jobb gombbal a szegélyre az <guimenu>Ablak menü</guimenu> megnyitásához.
</para>
</entry>
</row>
</tbody>
</tgroup>
</informaltable>
<para>
Az ablak méretének megváltoztatásához fogjuk meg az ablak szegélyét, de ne a címsorát. Húzzuk a szegélyt addig, ameddig a kívánt méretet el nem érjük.
</para>
</sect2>
<sect2 id="gosoverview-20">

<title>
Ablak fókuszálása
</title>
<para>
A fókuszban lévő ablak bemenetet kap az egértől és a billentyűzetről. Egyszerre csak egy ablak lehet fókuszban. A fókuszban levő ablak eltérő kinézetet kap a többi ablakhoz képest.
</para>
<para>
A következő elemek használatával fókuszálhatunk egy ablakra:
</para>
<informaltable frame="topbot">

<tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">

<colspec colname="colspec0" colwidth="33.62*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="66.38*"/>
         
<thead>

<row rowsep="1">

<entry valign="top">

<para>
Elem
</para>
</entry>
<entry valign="top">

<para>
Művelet
</para>
</entry>
</row>
</thead>
<tbody>

<row>

<entry valign="top">

<para>
Egér
</para>
</entry>
<entry valign="top">

<para>
Kattintsunk az ablakra, ha az ablak látható.
</para>
</entry>
</row>
<row>

<entry colname="colspec0" valign="top">

<para>
Gyorsbillentyűk
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">

<para>
Használhatunk gyorsbillentyűket a nyitott ablakok közötti váltásra. Az ablak fókuszálásához engedjük fel a billentyűket. Az alapértelmezett gyorsbillentyű az ablakok közötti váltásra az <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>Tab</keycap></keycombo>.
</para>
</entry>
</row>
<row>

<entry colname="colspec0" valign="top">

<para>
<application>Ablaklista</application>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">

<para>
Kattintsunk az <application>Ablak listában</application> az ablakot jelző ikonra.
</para>
</entry>
</row>
<row>

<entry colname="colspec0" valign="top">

<para>
<application>Munkaterület-váltó</application>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec1" valign="top">

<para>
Kattintsunk a fókuszálni kívánt ablakra a <application>Munkaterület-váltó</application> appletben.
</para>
</entry>
</row>
</tbody>
</tgroup>
</informaltable>
</sect2>
</sect1>
<sect1 id="gosoverview-39">

<title>
Munkaterületek
</title>
<indexterm>
<primary>
munkaterületek
</primary>
<secondary>
áttekintés
</secondary>
</indexterm>
<para>
Sok ablakot jeleníthetünk meg egy időben a munkaasztalon. Az ablakok a több részre osztott munkaasztal részein - munkaterületein - jelennek meg. A munkaterület egy olyan elhatárolt terület a munkaasztalon, ahol dolgozhatunk.
</para>
<para>
Minden munkaterület azonos hátteret, azonos paneleket és azonos menüket tartalmaz. Ennek ellenére más alkalmazásokat futtathatunk, más ablakokat nyithatunk minden munkaterületen. Egyszerre csak egy munkaterületet jeleníthetünk meg a munkaasztalon, de lehetnek nyitott ablakaink a többi munkaterületen is.
</para>
<para>
A munkaterületek segítségével rendet tarthatunk a munkaasztalon, ha sok alkalmazást futtatunk egyszerre. Ha a jelenlegi munkaterületen túl sok ablak van nyitva, áthelyezhetjük az ablakokat más munkaterületre. Átkapcsolhatunk egy másik munkaterületre is, s elindíthatjuk az alkalmazásokat ott is.
</para>
<para>
A munkaterületeket a <application>Munkaasztal-váltó</application> applet jeleníti meg. Az <xref linkend="gosoverview-FIG-42"/>, a <application>Munkaterület-váltó</application> négy munkaterületet tartalmaz. Az első három munkaterület tartalmaz nyitott ablakot. Az utolsó munkaterületen nem található jelenleg aktív ablak.
</para>
<figure id="gosoverview-FIG-42">

<title>
A Munkaterület-váltóban megjelenített munkaterületek
</title>
<screenshot>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata fileref="figures/workspace_switcher_applet.png" format="PNG"/>
         
</imageobject>
<textobject>
<phrase>
Munkaterület-váltó. A szövegkörnyezet írja le a grafikát.
</phrase>
</textobject>
</mediaobject>
</screenshot>
</figure>
<sect2 id="gosoverview-41">

<title>
Munkaasztalok közötti váltás
</title>
<indexterm>
<primary>
munkaterületek
</primary>
<secondary>
átváltás
</secondary>
</indexterm>
<para>
A következőképpen válthatunk a különböző munkaterületek között:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
A <application>Munkaterület-váltó</application>ban kattintsunk arra a munkaterületre amelyen dolgozni szeretnénk.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Nyomjuk le a <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>jobb nyíl</keycap></keycombo> billentyűkombinációt a jelenlegi munkaterülettől jobbra levő munkaterületre váltáshoz.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Nyomjuk le a <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>bal nyíl</keycap></keycombo> billentyűkombinációt a jelenlegi munkaterülettől balra levő munkaterületre váltáshoz.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</sect2>
<sect2 id="gosoverview-40">

<title>
Munkaterületek hozzáadása
</title>
<indexterm>
<primary>
munkaterületek
</primary>
<secondary>
számának megadása
</secondary>
</indexterm>
<para>
A munkaterületek létrehozásához kattintsunk jobb gombbal a <application>Munkaterület-váltó</application> appletre, majd válasszuk a <guimenuitem>Beállítások</guimenuitem> menüpontot. A <guilabel>Munkaterület-váltó tulajdonságai</guilabel> párbeszédablak jelenik meg. Használjuk a <guilabel>Munkaterületek száma</guilabel> elemet a szükséges munkaterületek számának megadásához.
</para>
</sect2>
</sect1>
<sect1 id="gosoverview-56">

<title>
Nautilus fájlkezelő
</title>
<indexterm>
<primary>
Nautilus fájlkezelő
</primary>
<see>
fájlkezelő
</see>
</indexterm>
<indexterm>
<primary>
fájlkezelő
</primary>
<secondary>
áttekintés
</secondary>
</indexterm>
<para>
A <application>Nautilus</application> fájlkezelő elérést biztosít a fájlokhoz, alkalmazásokhoz és FTP-kiszolgálókhoz. A <application>Nautilus</application> ablak megnyitásához válasszuk az <menuchoice><guimenu>Alkalmazások</guimenu><guimenuitem>Saját könyvtár</guimenuitem></menuchoice> elemet. A következő ábra egy <application>Nautilus</application> ablakot mutat, mely egy mappa tartalmát mutatja.
</para>
<screenshot>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata fileref="figures/naut_iconview_window.png" format="PNG"/>
       
</imageobject>
<textobject>
<phrase>
Egy példa Nautilus ablak. A szövegkörnyezet írja le a grafikát.
</phrase>
</textobject>
</mediaobject>
</screenshot>
<para>
Egy <application>Nautilus</application> ablak, mely a következő táblákat tartalmazza:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
Oldaltábla
</para>
<para>
A fájlok közötti navigálást segíti. A tábla az aktuális fájlról vagy mappáról is ad információkat. Az oldaltábla az ablak bal oldalán található.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Nézet tábla
</para>
<para>
A fájlok és mappák tartalmát jeleníti meg. A nézet tábla az ablak jobb oldalán található.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
A <application>Nautilus</application> segítségével a következőket tehetjük:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
Fájlok és mappák megjelenítése
</para>
<para>
A fájlokat és mappákat ikonokként vagy listaként jeleníthetjük meg. Néhány típusú fájl tartalmát a <application>Nautilus</application> ablakon belül jeleníthetjük meg. Esetleg megnyithatjuk a fájlokat a megfelelő programban a <application>Nautilus</application>ból.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Fájlok és mappák kezelése
</para>
<para>
Használhatjuk a <application>Nautilus</application>t fájlok és mappák létrehozására, mozgatására, másolására, átnevezésére és törlésére.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Parancsfájlok futtatása
</para>
<para>
Futtathatunk parancsfájlokat a <application>Nautilus</application>ból és kiválaszthatunk fájlokat és mappákat, melyeken futtatni szeretnénk a parancsfájlt.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Fájlok és mappák testreszabása
</para>
<para>
Emblémákat adhatunk a fájlokhoz és mappákhoz a speciális állapotok jelzésére. Például, hozzáadhatunk egy Fontos emblémát egy fájlhoz, a fontosságát jelezve. A mappákat a következőképpen szabhatjuk testre:
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
Megjegyzést fűzhetünk a mappához.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Egyedi háttérképet adhatunk meg a mappához.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Meghatározhatjuk egy mappa nagyítási beállítását.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
A <application>Nautilus</application> a munkaasztal hátterét is létrehozza.
</para>
<sect2 id="gosoverview-58">

<title>
Fájlok megnyitása a Nautilus fájlkezelőből
</title>
<para>
A megnyitandó fájlt tartalmazó mappa megnyitásához kattintsunk duplán a nézet tábla mappa ikonjaira. Ha a megnyitandó fájl megjelenik, kattintsunk duplán az ikonjára a fájl megnyitásához.
</para>
</sect2>
<sect2 id="gosoverview-57">

<title>
Fájlok mozgatása mappák között
</title>
<para>
A fájlokat két vagy több <application>Nautilus</application> ablak megnyitásával mozgathatjuk a mappák között. Nyissunk meg más-más mappát minden ablakban, majd húzzuk a fájlokat az egyik ablakból a másikba.
</para>
</sect2>
</sect1>
<sect1 id="gosgetstarted-11">

<title>
A munkaasztal háttere
</title>
<indexterm>
<primary>
Nautilus munkaasztalháttér
</primary>
<see>
munkaasztalháttér
</see>
</indexterm>
<indexterm>
<primary>
munkaasztalháttér
</primary>
<secondary>
áttekintés
</secondary>
</indexterm>
<para>
A munkaasztal háttere a munkaasztal aktív eleme. A munkaasztal hátterét a következő műveletek elvégzésére használhatjuk:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
Alkalmazások indítása, fájlok és mappák megnyitása.
</para>
<para>
Elhelyezhetünk <firstterm>munkaasztal-objektum</firstterm>okat a gyakran használt fájlok, mappák és alkalmazások kényelmes eléréséhez. Például elhelyezhetjük egy gyakran használt alkalmazás indítóikonját.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Nyissuk meg az <guimenu>Asztal háttere</guimenu> menüt.
</para>
<para>
Kattinthatunk jobb gombbal a munkaasztal egy üres felületére, ekkor felbukkan a <guimenu> Munkaasztalmenü</guimenu> menü. Az <guimenu>Asztal háttere</guimenu> menüt a munkaasztal hátterével kapcsolatos műveletek elvégzésére használhatjuk.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
A <application>Nautilus</application> fájlkezelő kezeli a munkaasztal hátterét.
</para>
<sect2 id="gosoverview-29">

<title>
A munkaasztal háttérelemeinek megnyitása
</title>
<para>
A munkaasztal háttér egy elemének megnyitásához kattintsunk duplán az elemre. A <application>Nautilus</application> ablakban beállíthatjuk a tulajdonságokat így egyszer kattintva egy elemre végrehajthatjuk az alapértelmezett műveletet.
</para>
</sect2>
<sect2 id="gosoverview-19">

<title>
Munkaasztal-objektumok hozzáadása
</title>
<para>
Munkaasztal-objektumokat a gyakran használt fájlok, mappák és alkalmazások kényelmes elérése érdekében tehetünk a munkaasztalra. A következőképpen adhatunk a munkaasztalhoz ilyen objektumokat:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
Használjuk az <guimenu>Munkaasztal</guimenu> menüt egy indítóikon munkaasztalra helyezéséhez.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Húzzunk egy elemet a fájlkezelő ablakból a munkaasztal hátterére. Például, egy gyakran használt fájlhoz hozhatunk létre szimbolikus kapcsot, majd áthúzhatjuk a munkaasztalra. A kapocs ikonja a munkaasztal hátterére kerül. A fájl megnyitásához kattintsunk duplán az ikonra. Fájlokat és mappákat is húzhatunk a munkaasztal hátterére.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Húzzuk egy alkalmazás indítóikonját egy menüből a munkaasztal hátterére. Például megnyithatunk egy menüt, melyben egy gyakran használt alkalmazás indítóikonja található, majd az indítóikont a munkaasztal hátterére húzhatjuk.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</sect2>
</sect1>
<sect1 id="gosoverview-509">

<title>
Kezdd itt! hely
</title>
<screenshot>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata fileref="figures/naut_starthere_launcher.png" format="PNG"/>
       
</imageobject>
<textobject>
<phrase>
Kezdd itt! ikon.
</phrase>
</textobject>
</mediaobject>
</screenshot>
<indexterm>
<primary>
Kezdd itt! hely
</primary>
<secondary>
áttekintés
</secondary>
</indexterm>
<indexterm>
<primary>
fájlkezelő
</primary>
<secondary>
Kezdd itt! hely
</secondary>
<see>
Kezdd itt! hely
</see>
</indexterm>
<para>
A <guilabel> Kezdd itt!</guilabel> hely segítségével a következő parancsokat érhetjük el:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
<guilabel>Alkalmazások</guilabel>
</para>
<para>
Kattintsunk duplán az <guilabel>Alkalmazások</guilabel>ra a kulcsfontosságú GNOME-alkalmazások eléréséhez. Az <guimenu>Alkalmazások</guimenu> menüt a <guimenu>Főmenü</guimenu> és a Menüpanel segítségével is elérhetjük.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<guilabel>A munkaasztal beállításai</guilabel>
</para>
<para>
Kattintsunk duplán a <guilabel>Munkaasztal beállításai</guilabel> elemre a munkaasztal testreszabásához.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Alkalmazások, melyekkel a rendszer kiszolgáló funkcióit állíthatjuk be, és további rendszerbeállításokat választhatunk.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
A <guilabel>Kezdd itt!</guilabel> helyet a következőképpen érhetjük el:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
A <application>Nautilus</application> ablakból
</para>
<para>
Válasszuk az <menuchoice><guimenu>Ugrás</guimenu><guimenuitem>Kezdd itt!</guimenuitem></menuchoice> elemet. A <guilabel>Kezdd itt!</guilabel> hely tartalma megjelenik az ablakban.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
A munkaasztal hátteréről
</para>
<para>
Kattintsunk duplán a munkaasztalon található <guilabel>Kezdd itt!</guilabel> ikonra. A <guilabel>Kezdd itt!</guilabel> hely tartalma megjelenik a <application>Nautilus</application> ablakban.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</sect1>
<sect1 id="gosoverview-55">

<title>
A munkaasztal beállításai
</title>
<indexterm>
<primary>
beállítóeszközök
</primary>
<secondary>
áttekintés
</secondary>
</indexterm>
<para>
A munkaasztal beállítóeszközeit használhatjuk a rendszer összes tulajdonságának beállítására. Minden eszköz a munkaasztal viselkedésének egy bizonyos részét vezérli. Például egy eszközzel kiválaszthatunk egy témát a rendszerhez. A <firstterm>téma</firstterm> egy irányított beállításokból álló csoport, amely a kezelőfelület egy részének megjelenítését határozza meg.
</para>
<para>
A kényelem miatt az eszközök a következő csoportokba oszthatók:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
Alap
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<guilabel>Kisegítő lehetőségek</guilabel>
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<guilabel>Haladó</guilabel>
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
A rendszer beállítóeszközeit a következő módokon nyithatjuk meg:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
Válasszuk az <menuchoice><guimenu>Alkalmazások</guimenu><guimenuitem> Munkaasztal beállításai</guimenuitem></menuchoice> menüpontot. Válasszuk ki a kívánt elemet az almenükből.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Kattintsunk duplán a munkaasztalon található <guilabel>Kezdd itt!</guilabel> ikonra. Megnyílik a <application>Kezdd itt!</application> helyet megjelenítő <guilabel>Nautilus</guilabel> ablak. Kattintsunk duplán a <guilabel>Munkaasztal beállításai</guilabel> elemre a <application>Nautilus</application>-ablakban az eszköz megjelenítéséhez. Kattintsunk duplán a kívánt elemre.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</sect1>
<sect1 id="gosoverview-54">

<title>
Alkalmazások
</title>
<indexterm>
<primary>
alkalmazások
</primary>
<secondary>
áttekintés
</secondary>
</indexterm>
<para>
A GNOME rendszerrel együtt adott alkalmazások számos tulajdonságukban megegyeznek. Például az alkalmazásoknak egységes kinézetük van. Az alkalmazások közös tulajdonságainak az oka a közös programkönyvtár-használat. A szabványos GNOME programkönyvtárakat használó alkalmazásokat <firstterm>GNOME-megfelelő alkalmazások</firstterm>nak nevezik. Például a <application>Nautilus</application> és a <application>gedit</application> szövegszerkesztő GNOME-megfelelő alkalmazás.
</para>
<para>
A GNOME az operációs rendszer függvénykönyvtárain kívül biztosít saját függvénykönyvtárakat is. A függvénykönyvtárak segítségével a GNOME futtathatja a meglévő alkalmazásokat, akárcsak a GNOME-megfelelő alkalmazásokat. Ha például az operációs rendszer UNIX alapú, a jelenlegi X11 és Motif alkalmazásokat a GNOME rendszerből futtathatjuk.
</para>
<para>
A GNOME-megfelelő alkalmazások néhány tulajdonsága:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
Egységes kinézet
</para>
<para>
A GNOME-megfelelő alkalmazások egységes felületet mutatnak. A GNOME-megfelelő alkalmazások olyan megjelenítési beállításokat tartalmaznak, melyeket a beállítóeszközökben testreszabhatunk. A következő eszközökkel változtathatjuk meg a GNOME-megfelelő alkalmazások kinézetét:
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
<menuchoice><guimenu>Alkalmazások</guimenu><guisubmenu>Munkaasztal beállításai</guisubmenu><guimenuitem>Menük és eszköztárak</guimenuitem></menuchoice>
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<menuchoice><guimenu>Alkalmazások</guimenu><guisubmenu>Munkaasztal beállításai</guisubmenu><guimenuitem>Téma</guimenuitem></menuchoice>
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Menük, eszköztárak és az állapotsor
</para>
<para>
A legtöbb GNOME-megfelelő alkalmazás tartalmaz egy menüsort, egy eszköztárat és egy állapotsort. A menüsor mindig tartalmaz egy <guimenu>Fájl</guimenu> menüt és egy <guimenu>Súgó</guimenu> menüt. A <guimenu>Fájl</guimenu> menü mindig tartalmaz egy <guimenuitem>Kilépés</guimenuitem> elemet, és a <guimenu>Súgó</guimenu> menü mindig tartalmaz egy <guimenuitem>Névjegy</guimenuitem> elemet.
</para>
<para>
Az <firstterm>eszköztár</firstterm> egy a menüsor alatt megjelenő eszközsor. Az eszköztár a leggyakrabban használt parancsokhoz tartalmaz gombot. Az <firstterm>állapotsor</firstterm> egy sor az ablak alján, mely az ablakban látható állapotról ad információt. A GNOME-megfelelő alkalmazások tartalmazhatnak egyéb sávokat is. Például a <application>Nautilus</application> egy címsávot is tartalmaz.
</para>
<para>
A GNOME-megfelelő alkalmazások néhány sávja lecsatolható. A sávnak van egy fogantyúja, aminél fogva ezt a sávot egy másik helyre húzhatjuk. A sávot az ablak másik oldalára vagy a munkaasztal másik részére ragaszthatjuk. Például lecsatolhatjuk a menüsort, az eszköztárat és a címsávot a <application>Nautilus</application> fájlkezelőben.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Alapértelmezett gyorsbillentyűk
</para>
<para>
A GNOME-megfelelő alkalmazások ugyanazon műveletekre ugyanazon gyorsbillentyűket használják. Például egy GNOME-megfelelő alkalmazásból való kilépéshez nyomjuk le a <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Q</keycap></keycombo> billentyűkombinációt. Egy művelet visszavonásához használjuk a <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Z</keycap></keycombo> billentyűkombinációt.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Húzd-és-ejtsd
</para>
<para>
A GNOME-megfelelő alkalmazások ugyanazt a protokollt használják a húzd-és-ejtsd műveletekre. Ezért a GNOME-megfelelő alkalmazások egységes visszajelzést biztosítanak a húzd-és-ejtsd műveletekre.
</para>
<para>
Az egységes protokoll használatával a GNOME-megfelelő alkalmazások bonyolult módon működhetnek együtt egymással. Például a GNOME-megfelelő alkalmazások felismerik a rájuk húzott elemek formátumát. Ha egy HTML-fájlt húzunk egy böngészőre a <application>Nautilus</application> fájlkezelőből, a fájl HTML formátumban jelenik meg a böngészőben. Ennek ellenére, ha a HTML fájlt egy szövegszerkesztőre húzzuk, a fájl sima szöveg formátumban jelenik meg a szövegszerkesztőben.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</sect1>
<sect1 id="gosoverview-12">

<title>
További tudnivalók
</title>
<indexterm>
<primary>
súgó
</primary>
<secondary>
további tudnivalók
</secondary>
</indexterm>
<para>
A rendszer súgót biztosít, amennyiben többet szeretnénk megtudni a következő területekről:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
Munkaasztal
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Appletek
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Alkalmazások
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<sect2 id="gosoverview-31">

<title>
További tudnivalók a munkaasztalról
</title>
<indexterm>
<primary>
súgó
</primary>
<secondary>
súgórendszer elindítása
</secondary>
</indexterm>
<indexterm>
<primary>
súgó
</primary>
<secondary>
súgótémák
</secondary>
</indexterm>
<para>
Különböző, a munkaasztallal kapcsolatos témákat a beépített <application>Yelp</application> súgórendszerben találhatunk. A <application>Yelp</application> súgórendszer indításához válasszuk az <menuchoice><guimenu>Alkalmazások</guimenu><guimenuitem>Súgó</guimenuitem></menuchoice> elemet.
</para>
</sect2>
<sect2 id="gosgetstarted-33">

<title>
További tudnivalók az appletekkel kapcsolatban
</title>
<indexterm>
<primary>
appletek
</primary>
<secondary>
súgó
</secondary>
</indexterm>
<indexterm>
<primary>
súgó
</primary>
<secondary>
appletek
</secondary>
</indexterm>
<para>
Egy adott applettel kapcsolatban több információért kattintsunk jobb gombbal az appletre, majd válasszuk a <guimenuitem>Súgó</guimenuitem> elemet.
</para>
</sect2>
<sect2 id="gosgetstarted-35">

<title>
További tudnivalók az alkalmazásokról
</title>
<indexterm>
<primary>
alkalmazások
</primary>
<secondary>
súgó
</secondary>
</indexterm>
<indexterm>
<primary>
súgó
</primary>
<secondary>
alkalmazások
</secondary>
</indexterm>
<para>
Ha többet szeretnénk megtudni egy bizonyos alkalmazásról, indítsuk el az alkalmazást, majd válasszuk a <menuchoice><guimenu>Súgó</guimenu><guimenuitem>Tartalom</guimenuitem></menuchoice> elemet. A másik lehetőség, hogy indítsuk el az alkalmazást, majd nyomjuk le az <keycap>F1</keycap> billentyűt.
</para>
</sect2>
</sect1>
</chapter>
