
<chapter id="gosgetstarted-1">

<title>
Munkamenetek
</title>
<highlights>
<para>
Ez a fejezet a munkamenet elindításához, kezeléséhez és bezárásához szükséges információkat tartalma.
</para>
</highlights>
<sect1 id="gosgetstarted-69">

<title>
Munkaasztali munkamenet indítása
</title>
<indexterm>
<primary>
munkamenetek
</primary>
<secondary>
indítás
</secondary>
</indexterm>
<para>
A munkaasztali munkamenet a rendszerbe belépéstől az abból kilépésig tart. A bejelentkezési képernyő, amit a <application>Belépéskezelő</application> jelenít meg, a kapu a munkaasztalhoz. A bejelentkezési képernyő mezőket biztosít a felhasználónév és jelszó megadásához. A <guimenu>Beállítások</guimenu> menü a belépési beállításokat tartalmazza, például kiválaszthatjuk a munkamenet nyelvét.
</para>
<para>
A munkamenetet belépéssel indíthatjuk el. A munkamenet-kezelő elindul, miután a <application>Belépéskezelő</application> leellenőrzi a felhasználónevet és jelszót. A munkamenet-kezelő a munkamenet kezelésében segít. Például menthetjük a jelenlegi munkamenet állapotát, és egy későbbi belépéskor visszaállíthatjuk azt. A munkamenet-kezelő a következőket menti és tölti vissza:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
A megjelenési és viselkedési beállítások, például betűtípusok, színek és egérbeállítások.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
A futtatott alkalmazásokat, például a fájlkezelő és szövegszerkesztő. Nem menthetők el és tölthetőek vissza azok az alkalmazások, amelyeket a munkamenet-kezelő nem támogat. Ha például elindítjuk a <application>vi</application> alkalmazást egy terminálablak parancssorából, a munkamenet-kezelő nem tudja visszaállítani a szerkesztést.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</sect1>
<sect1 id="gosstartsession-1">

<title>
A képernyő lezárása
</title>
<para>
Ez a bekezdés a képernyő lezárásával és a képernyővédő beállításával kapcsolatos tudnivalókat tartalmazza.
</para>
<sect2 id="gosstartsession-4">

<title>
A képernyő lezárása
</title>
<screenshot>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata fileref="figures/lockscreen_icon.png" format="PNG"/>
         
</imageobject>
<textobject>
<phrase>
Képernyőzár ikon.
</phrase>
</textobject>
</mediaobject>
</screenshot>
<indexterm>
<primary>
munkamenetek
</primary>
<secondary>
képernyő lezárása
</secondary>
</indexterm>
<indexterm>
<primary>
képernyő lezárása
</primary>
</indexterm>
<indexterm>
<primary>
Képernyőzár gomb
</primary>
</indexterm>
<para>
A képernyő zárolásához végezzük el a következő műveleteket:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
Válasszuk a <menuchoice><guimenu>Műveletek</guimenu><guimenuitem>Képernyőzár</guimenuitem></menuchoice> menüpontot.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Ha a <guibutton>Képernyőzár</guibutton> gomb valamelyik panelen létezik, kattintsunk a <guibutton>Képernyőzár</guibutton> gombra.
</para>
<para>
A <guibutton>Képernyőzár</guibutton> gomb panelre helyezéséhez kattintsunk jobb gombbal a panelre. Válasszuk a <menuchoice><guimenu>Panelra helyezés</guimenu><guisubmenu>Gomb</guisubmenu><guimenuitem>Képernyőzár</guimenuitem></menuchoice> menüpontot.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
A képernyő lezárásakor elindul a képernyővédő. A képernyő kinyitása érdekében mozgassuk az egeret a lezárt képernyő párbeszédablakának megjelenítéséhez. Adjuk meg a felhasználónevünket és a jelszavunkat, majd nyomjuk le az <keycap>Enter</keycap> billentyűt.
</para>
<note>
<para>
A képernyőzár rendes működéséhez szükség van egy engedélyezett képernyővédőre.
</para>
</note>
</sect2>
<sect2 id="gosstartsession-3">

<title>
A képernyővédő beállítása
</title>
<indexterm>
<primary>
munkamenetek
</primary>
<secondary>
képernyővédő beállítása
</secondary>
</indexterm>
<indexterm>
<primary>
beállítás, képernyővédő
</primary>
</indexterm>
<indexterm>
<primary>
XScreenSaver
</primary>
<see>
képernyővédő
</see>
</indexterm>
<para>
A képernyővédő olyan alkalmazás, amelyet a képernyő képének változtatására használhatunk, amikor a képernyő nincs használatban. A következőképpen használhatjuk a képernyővédőket:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
Indíthatjuk egy bizonyos tétlen idő után.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Indíthatjuk a képernyő lezárásakor.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Kezelhetjük a monitor áramellátását, amikor a rendszer tétlen.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
A képernyővédő alkalmazás beállításához végezzük el a következő műveleteket:
</para>
<orderedlist>

<listitem>
<para>
Kattintsunk jobb gombbal a <guibutton>Képernyőzár</guibutton> gombra, majd válasszuk a felnyíló menü <guimenuitem>Tulajdonságok</guimenuitem> menüpontját. Egy <guilabel>XScreenSaver</guilabel> ablak jelenik meg.
</para>
<para>
Ha a <guibutton>Képernyőzár</guibutton> gomb nincs rajta valamelyik panelen, hozzáadhatjuk a gombot a panelhez. A <guibutton>Képernyőzár</guibutton> gomb panelre helyezéséhez kattintsunk jobb gombbal a panelre. Válasszuk a <menuchoice><guimenu>Panelre helyezés</guimenu><guimenuitem>Képernyőzár gomb</guimenuitem></menuchoice> menüpontot.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
A képernyővédő alkalmazás beállításához használjuk a <guilabel>Megjelenítési módok</guilabel> lap elemeit. A következő táblázat a <guilabel>Megjelenítési módok</guilabel> lap elemeit tartalmazza:
</para>
<informaltable frame="topbot">

<tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">

<colspec colname="colspec2" colwidth="40.38*"/>
              <colspec colname="colspec3" colwidth="59.62*"/>
             
<thead>

<row rowsep="1">

<entry valign="top">

<para>
Beállítás
</para>
</entry>
<entry valign="top">

<para>
Művelet
</para>
</entry>
</row>
</thead>
<tbody>

<row>

<entry colname="colspec2" valign="top">

<para>
<guilabel>Mód</guilabel>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec3" valign="top">

<para>
A lenyíló lista alkalmazásával határozzuk meg a képernyővédő alkalmazás viselkedését. Válasszuk a következő beállításokból:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
<guilabel>Képernyővédő tiltása</guilabel>: válasszuk ezt a beállítást, ha nem akarjuk használni a képernyővédőt.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<guilabel>Képernyő elsötétítése</guilabel>: válasszuk ezt a beállítást, ha csak el szeretnénk sötétíteni a képernyőt.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<guilabel>Csak egy képernyővédő</guilabel>: válasszuk ezt a beállítást, ha csak egy fajta képernyővédőt szeretnénk használni. Válasszuk a listából egy képernyővédőt.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<guilabel>Véletlen képernyővédő</guilabel>: válasszuk ezt a beállítást, ha egy véletlenszerűen kiválasztott képernyővédőt szeretnénk használni a képernyő zárolásakor.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</entry>
</row>
<row>

<entry colname="colspec2" valign="top">

<para>
Megjelenítési lista
</para>
</entry>
<entry colname="colspec3" valign="top">

<para>
Jelöljük ki a kívánt képernyővédőket a listából.
</para>
</entry>
</row>
<row>

<entry valign="top">

<para>
<guilabel>Sötétítés ezután</guilabel>
</para>
</entry>
<entry valign="top">

<para>
Megadhatjuk, hogy mennyi időt várjon az utolsó egér- vagy billentyűzethasználat után a képernyővédő indításáig.
</para>
</entry>
</row>
<row>

<entry valign="top">

<para>
<guilabel>Váltás ezután</guilabel>
</para>
</entry>
<entry valign="top">

<para>
Megadhatjuk, hogy egy képernyővédő mennyi ideig fusson a következőre váltás előtt.
</para>
</entry>
</row>
<row>

<entry valign="top">

<para>
<guilabel>Képernyő zárolása ezután</guilabel>
</para>
</entry>
<entry valign="top">

<para>
Válasszuk ezt a beállítást a képernyőzár bekacsolásához a képernyővédő bekapcsolása után. Beállíthatjuk a képernyővédő és a képernyőzár bekapcsolása közötti időt.
</para>
</entry>
</row>
<row>

<entry colname="colspec2" valign="top">

<para>
<guibutton>Előnézet</guibutton>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec3" valign="top">

<para>
Kattintsunk erre a gombra a beállított képernyővédő előnézetéhez. Az előnézett leállításához kattintsunk valamelyik egérgombbal, vagy nyomjuk le bármelyik gombot.
</para>
</entry>
</row>
<row>

<entry colname="colspec2" valign="top">

<para>
<guibutton>Beállítások</guibutton>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec3" valign="top">

<para>
Kattintsunk erre a gombra a kiválasztott képernyővédő beállításainak megjelenítéséhez.
</para>
</entry>
</row>
</tbody>
</tgroup>
</informaltable>
</listitem>
<listitem>
<para>
A haladó beállításokhoz kattintsunk a <guilabel>Haladó</guilabel> fülre. A következő tábla a <guilabel>Haladó</guilabel> lap elemeit tartalmazza:
</para>
<informaltable frame="topbot">

<tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">

<colspec colname="colspec2" colwidth="40.38*"/>
              <colspec colname="colspec3" colwidth="59.62*"/>
             
<thead>

<row rowsep="1">

<entry valign="top">

<para>
Beállítás
</para>
</entry>
<entry valign="top">

<para>
Művelet
</para>
</entry>
</row>
</thead>
<tbody>

<row>

<entry colname="colspec2" valign="top">

<para>
<guilabel>Munkaasztal lefényképezése</guilabel>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec3" valign="top">

<para>
Néhány képernyővédő képernyőképet vesz a munkaasztalról, majd azt a képet manipulálva jeleníti meg a képernyővédő képét. Ezt a beállítást választva a képernyővédők készíthetnek képernyőképet a munkaasztalról.
</para>
</entry>
</row>
<row>

<entry colname="colspec2" valign="top">

<para>
<guilabel>Videokép használata</guilabel>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec3" valign="top">

<para>
Néhány képernyővédő le tud menteni képkockákat egy videoeszközről, majd azt a képet manipulálva megjeleníteni a képernyővédő képét. Ha a rendszerben van egy video capture kártya, ezt a beállítást használva a képernyővédők használhatják azt egy képkocka ellopásához.
</para>
</entry>
</row>
<row>

<entry colname="colspec2" valign="top">

<para>
<guilabel>Véletlen kép használata</guilabel>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec3" valign="top">

<para>
Ezt a beállítást használva a képernyővédők használhatnak egy megadott könyvtárban levő képeket. Írjuk be a mezőbe egy könyvtár elérési útját, vagy a <guibutton>Keresés</guibutton> gombra kattintva az ablakból válasszunk ki egy könyvtárat.
</para>
</entry>
</row>
<row>

<entry colname="colspec2" valign="top">

<para>
<guilabel>Bővített diagnosztika</guilabel>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec3" valign="top">

<para>
Ezt a beállítást választva megjeleníthetjük a képernyővédő diagnosztikai információit.
</para>
</entry>
</row>
<row>

<entry colname="colspec2" valign="top">

<para>
<guilabel>Alfolyamatok hibáinak megjelenítése</guilabel>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec3" valign="top">

<para>
Ezt a beállítást választva megjeleníthetjük a képernyővédő alfolyamataival kapcsolatos hibákat a képernyőn.
</para>
</entry>
</row>
<row>

<entry colname="colspec2" valign="top">

<para>
<guilabel>Üdvözlőképernyő megjelenítése indításkor</guilabel>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec3" valign="top">

<para>
Ezt a beállítást kiválasztva megjeleníthetjük az <application>Xscreensaver</application> üdvözlőképernyőjét az <application>Xscreensaver</application> indulásakor.
</para>
</entry>
</row>
<row>

<entry colname="colspec2" valign="top">

<para>
<guilabel>Energiatakarékos mód engedélyezése</guilabel>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec3" valign="top">

<para>
Válasszuk ki ezt a beállítást a monitor energiatakarékos módjának beállításához. Az energiatakarékos mód csökkentheti a monitor energiafogyasztását, amikor a monitor nincs használatban.
</para>
</entry>
</row>
<row>

<entry colname="colspec2" valign="top">

<para>
<guilabel>Tartaléküzemmód ez után</guilabel>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec3" valign="top">

<para>
A monitor tartalék módba kapcsolásához szükséges idő beállítása. Ha a monitor tartalék üzemmódban van, a képernyő fekete.
</para>
</entry>
</row>
<row>

<entry colname="colspec2" valign="top">

<para>
<guilabel>Felfüggesztés ez után</guilabel>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec3" valign="top">

<para>
Az energiatakarékos módba kapcsoláshoz szükséges idő beállítása.
</para>
</entry>
</row>
<row>

<entry colname="colspec2" valign="top">

<para>
<guilabel>Kikapcsolás ez után</guilabel>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec3" valign="top">

<para>
A monitor kikapcsolásához szükséges idő beállítása
</para>
</entry>
</row>
<row>

<entry colname="colspec2" valign="top">

<para>
<guilabel>Színtérkép telepítése</guilabel>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec3" valign="top">

<para>
Ezt a beállítást választva egy saját színtérképet használ a képernyővédő, ha aktív. A saját színtérkép használata sok esetben javítja a színek minőségét néhány képernyővédőnél.
</para>
</entry>
</row>
<row>

<entry colname="colspec2" valign="top">

<para>
<guilabel>Fokozatos sötétítés feketébe</guilabel>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec3" valign="top">

<para>
Ezt a beállítást kiválasztva a képernyővédő indításakor a képernyő fokozatosan elsötétül.
</para>
</entry>
</row>
<row>

<entry colname="colspec2" valign="top">

<para>
<guilabel>Fokozatos világosítás feketéből</guilabel>
</para>
</entry>
<entry colname="colspec3" valign="top">

<para>
Ezt a beállítást kiválasztva a képernyővédő megállításakor a képernyő fokozatosan kivilágosodik.
</para>
</entry>
</row>
<row>

<entry valign="top">

<para>
<guilabel>Sötétítés/világosítás időtartama</guilabel>
</para>
</entry>
<entry valign="top">

<para>
Megadhatjuk, hogy mennyi ideig tartson a fokozatos sötétítés.
</para>
</entry>
</row>
</tbody>
</tgroup>
</informaltable>
</listitem>
<listitem>
<para>
Kattintsunk az <guibutton>Ablak bezárása</guibutton> gombra az <guilabel>XScreenSaver</guilabel> bezárásához.
</para>
</listitem>
</orderedlist>
</sect2>
</sect1>
<sect1 id="gosstartsession-2">

<title>
A munkamenet kezelése
</title>
<indexterm>
<primary>
beállítóeszközök
</primary>
<secondary>
Munkamenetek
</secondary>
</indexterm>
<indexterm>
<primary>
Munkamenetek
</primary>
<secondary>
kezelés
</secondary>
</indexterm>
<para>
A munkaasztal munkamenet-kezelésének beállításához válasszuk az <menuchoice><guimenu>Alkalmazások</guimenu><guisubmenu>Munkaasztal beállításai</guisubmenu><guisubmenu>Haladó</guisubmenu><guimenuitem>Munkamenetek</guimenuitem></menuchoice> elemet. A <application>Munkamenetek</application> eszköz a következő típusú alkalmazásokat ismeri fel:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<indexterm>
<primary>
automatikusan indítandó alkalmazások
</primary>
<secondary>
munkamenet-vezérelt
</secondary>
</indexterm>
<para>
A munkamenet-vezérelt alkalmazások. Ha a munkamenet beállításait elmentjük, a munkamenet-kezelő elmenti az összes munkamenet-vezérelt alkalmazást. Ha kilépünk, majd újra belépünk, a munkamenet-kezelő automatikusan elindítja a munkamenet-vezérelt alkalmazásokat.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
A nem munkamenet-vezérelt alkalmazások. Ha elmentjük a munkamenet beállításait, a munkamenet-kezelő nem ment el nem munkamenet-vezérelt alkalmazásokat. Ha kilépünk, majd belépünk, a munkamenet-kezelő nem indítja el a nem munkamenet-vezérelt alkalmazásokat. Az alkalmazást kézzel kell elindítani. Esetleg használhatjuk a <application>Munkamenetek</application> eszközt az automatikusan elindítandó, de nem munkamenet-vezérelt alkalmazások megadásához.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<sect2 id="gosstartsession-9">

<title>
munkamenet viselkedésének megadása be- és kilépéskor
</title>
<indexterm>
<primary>
munkamenetek
</primary>
<secondary>
bejelentkezési viselkedés
</secondary>
</indexterm>
<indexterm>
<primary>
munkamenetek
</primary>
<secondary>
kijelentkezési viselkedés
</secondary>
</indexterm>
<para>
A munkamenet belépéskori és kilépéskori viselkedésének meghatározásához válasszuk az <menuchoice><guimenu>Alkalmazások</guimenu><guisubmenu>Munkaasztal beállításai</guisubmenu><guisubmenu>Haladó</guisubmenu><guimenuitem>Munkamenetek</guimenuitem></menuchoice> elemet. Végezzük el a kívánt változtatásokat a <guilabel>Munkamenet beállításai</guilabel> lapon. Például beállíthatjuk a belépéskor megjelenő üdvözlőképernyőt.
</para>
</sect2>
<sect2 id="gosstartsession-6">

<title>
Az automatikusan indítandó alkalmazások használata
</title>
<indexterm>
<primary>
automatikusan elinduló programok
</primary>
<see>
automatikusan indítandó alkalmazások
</see>
</indexterm>
<indexterm>
<primary>
munkamenetek
</primary>
<secondary>
automatikusan indítandó alkalmazások használata
</secondary>
</indexterm>
<indexterm>
<primary>
automatikusan indítandó alkalmazások
</primary>
<secondary>
nem munkamenet-vezérelt
</secondary>
</indexterm>
<para>
Beállíthatunk indításkor automatikusan elinduló nem munkamenet-vezérelt alkalmazásokat. A nem munkamenet-vezérelt indítási alkalmazások beállításához válasszuk az <menuchoice><guimenu>Alkalmazások</guimenu><guisubmenu>Munkaasztal beállításai</guisubmenu><guisubmenu>Haladó</guisubmenu><guimenuitem>Munkamenetek</guimenuitem></menuchoice> elemet. Használjuk az <guilabel>Automatikusan elinduló programok</guilabel> fület az alkalmazások hozzáadásához, szerkesztéséhez és törléséhez. Ha elmentjük a beállításokat és kilépünk, a következő belépésnél az automatikusan elinduló alkalmazások elindulnak.
</para>
</sect2>
<sect2 id="gosstartsession-10">

<title>
A jelenleg futó alkalmazások böngészése
</title>
<indexterm>
<primary>
munkamenetek
</primary>
<secondary>
alkalmazások böngészése
</secondary>
</indexterm>
<para>
A jelenlegi munkamenetben futó alkalmazások böngészéséhez válasszuk az <menuchoice><guimenu>Alkalmazások</guimenu><guisubmenu>Munkaasztal beállításai</guisubmenu><guisubmenu>Haladó</guisubmenu><guimenuitem>Munkamenetek</guimenuitem></menuchoice> elemet. A <guilabel>Jelenlegi munkamenet</guilabel> lap a következőket jeleníti meg:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
Minden GNOME alkalmazás, amely jelenleg is fut, amelyek a munkamenet-kezelőhöz tudnak kapcsolódni, és amelyeket el tudják menteni az alkalmazás állapotát.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Minden munkaasztali eszköz, amely tud kapcsolódni a munkamenet-kezelőhöz, és az el tudja menteni az eszköz állapotát.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
Használhatjuk a <guilabel>Jelenlegi munkamenet</guilabel> lapot egy alkalmazás vagy eszköz munkamenettel kapcsolatos tulajdonságain elvégzendő néhány művelet elvégzéséhez. Például szerkeszthetjük az indítási sorrendet, vagy a listában szereplő bármely GNOME-alkalmazás vagy eszköz újraindítási stílusát.
</para>
</sect2>
<sect2 id="gosgetstarted-74">

<title>
A munkamenetek beállításainak mentése
</title>
<indexterm>
<primary>
munkamenetek
</primary>
<secondary>
beállítások mentése
</secondary>
</indexterm>
<para>
A munkamenet beállításainak elmentéséhez végezzük el a következő műveleteket:
</para>
<orderedlist>

<listitem>
<para>
Beállíthatjuk a munkamenet befejezésénél a beállítások automatikus mentését. A munkamenet beállításához válasszuk az <menuchoice><guimenu>Alkalmazások</guimenu><guisubmenu>Munkaasztal beállításai</guisubmenu><guisubmenu>Haladó</guisubmenu><guimenuitem>Munkamenetek</guimenuitem></menuchoice> elemet. A <application>Munkamenetek</application> eszköz elindul. Válasszuk ki a <guilabel>Munkamenet változásainak automatikus mentése</guilabel> beállítást a <guilabel>Munkamenet beállításai</guilabel> lapon.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
A munkamenet befejezése.
</para>
</listitem>
</orderedlist>
<para>
Ha nem választottuk ki a <guilabel>Munkamenet változásainak automatikus mentése</guilabel> beállítást, kilépéskor egy ablak megkérdezi, hogy szeretnénk-e elmenteni a jelenlegi beállításokat. A beállítások mentéséhez jelöljük be a négyzetet, majd folytassuk a kilépést.
</para>
</sect2>
</sect1>
<sect1 id="gosgetstarted-73">

<title>
A munkamenet befejezése
</title>
<indexterm>
<primary>
munkamenetek
</primary>
<secondary>
befejezés
</secondary>
</indexterm>
<indexterm>
<primary>
munkamenetek
</primary>
<secondary>
kijelentkezés
</secondary>
</indexterm>
<indexterm>
<primary>
kijelentkezés
</primary>
</indexterm>
<screenshot>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata fileref="figures/logout_icon.png" format="PNG"/>
       
</imageobject>
<textobject>
<phrase>
Kijelentkezés ikon.
</phrase>
</textobject>
</mediaobject>
</screenshot>
<para>
A munkamenet befejezéséhez zárjuk be az összes jelenleg futó alkalmazást, majd végezzük el a következő műveletek egyikét:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
Kattintsunk a <guibutton>Kilépés</guibutton> gombra.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Válasszuk a <menuchoice><guimenu>Műveletek</guimenu><guimenuitem>Kilépés</guimenuitem></menuchoice> menüpontot.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Nyissuk meg a <guimenu>Főmenüt</guimenu>, majd válasszuk a <guimenuitem>Kilépés</guimenuitem> menüpontot.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
A munkamenet bezárása előtt előfordulhat, hogy el szeretnénk menteni a beállításokat, a munkamenet későbbi visszaállításához. A kilépés alatt egy ablak megkérdezi, hogy szeretnénk-e menteni a jelenlegi beállításokat. A <application>Munkamenetek</application> beállítóeszközben kiválaszthatjuk a Jelenlegi beállítások automatikus mentése beállítást.
</para>
</sect1>
</chapter>
