  <legalnotice id="legalnotice">
	<para
> Ez a dokumentum a Free Software Foundation által kiadott GNU Free Documentation License (GFDL) 1.1-es vagy későbbi változatának figyelembe vételével másolható, terjeszthető és/vagy módosítható. A GFDL megtalálható <ulink type="help" url="ghelp:fdl"
>itt</ulink
>, vagy a COPYING-DOCS fájlban, amely ezzel a kézikönyvvel együtt érkezett.  </para>
         <para
> Ez a kézikönyv része a GFDL alatt terjesztett GNOME kézikönyvsorozatnak. Ha a kézikönyvet külön, nem a sorozat többi tagjával együtt szeretnénk terjeszteni, akkor a GFDL licenc 6. pontjának értelmében kézikönyvhöz mellékelni kell a licenc egy másolatát. </para>

	<para
> A cégek sokszor használnak bejegyzett márkaneveket vagy védjegyeket a termékeik és szolgáltatásaik megkülönböztetésére a többiekétől. Ezeket a neveket csupa nagybetűvel, vagy nagy kezdőbetűvel tüntetjük fel a GNOME dokumentációban, feltéve hogy a GNOME Documentation Project tudatában van a név bejegyzett mivoltának.  </para>

	<para
> A DOKUMENTUM ÉS ANNAK MÓDOSÍTOTT VÁLTOZATAI A GNU FREE DOCUMENTATION LICENSE HATÁLYA ALÁ ESNEK, AMI A KÖVETKEZŐKET JELENTI: <orderedlist
> <listitem
> <para
>A DOKUMENTUMRA NEM VONATKOZIK SEMMILYEN GARANCIA, SEM KÖZVETLEN, SEM KÖZVETETT, AMELYBE BELETARTOZIK, DE NEM KORLÁTOZÓDIK EZEKRE: A DOKUMENTUM VAGY ANNAK MÓDOSÍTOTT VÁLTOZATA HIBÁTLAN VAGY MEGFELEL EGY ADOTT CÉLNAK. A DOKUMENTUM VAGY ANNAK MÓDOSÍTOTT VÁLTOZATÁNAK MINŐSÉGÉÉRT, PONTOSSÁGÁÉRT ÉS HATÁSAIÉRT CSAKIS ÖN VÁLLALJA A KOCKÁZATOT. HA A DOKUMENTUM VAGY ANNAK MÓDOSÍTOTT VÁLTOZATA HIBÁSNAK BIZONYUL VALAMILYEN TEKINTETBEN, AKKOR ÖN (ÉS NEM AZ EREDETI SZERZŐ, FORDÍTÓ VAGY HOZZÁJÁRULÓ) FELEL A SZÜKSÉGES JAVÍTÁSÉRT. A GARANCIAVÁLLALÁS VISSZAUTASÍTÁSA A LICENC LÉNYEGI RÉSZE. A DOKUMENTUM VAGY ANNAK MÓDOSÍTOTT VÁLTOZATA SEMMILYEN FORMÁBAN SEM HASZNÁLHATÓ, CSAKIS EZZEL A MEGKÖTÉSSEL EGYÜTT; VALAMINT </para
> </listitem
> <listitem
> <para
>SEMMILYEN KÖRÜLMÉNYEK KÖZÖTT ÉS SEMMILYEN JOGALAPON, SZERZŐDÉSEN KÍVÜLI KÁROKOZÁS ESETÉN (BELEÉRTVE A GONDATLANSÁGOT), SZERZŐDÉSSEL VAGY MÁSKÉPP, A DOKUMENTUM VAGY ANNAK MÓDOSÍTOTT VÁLTOZATÁNAK EREDETI SZERZŐJE, FORDÍTÓJA, HOZZÁJÁRULÓJA VAGY TERJESZTŐJE, ILLETVE EZEKNEK A FELEKNEK BESZÁLLÍTÓJA NEM VONHATÓ FELELŐSSÉGRE SEMMILYEN KÖZVETLEN, KÖZVETETT, KÜLÖNLEGES, VÉLETLEN VAGY OKSZERŰ KÁR BEKÖVETKEZTE ESETÉN, BELEÉRTVE, DE NEM CSAK ERRE KORLÁTOZVA A KÖVETKEZŐKET: JÓ HÍRNÉV SÉRELME VAGY ELVESZTÉSE, MUNKA LEÁLLÁSA, SZÁMÍTÓGÉP MEGHIBÁSODÁSA VAGY HIBÁS MŰKÖDÉSE, VAGY BÁRMILYEN MÁS KÁR VAGY VESZTESÉG, AMELY A DOKUMENTUM VAGY ANNAK MÓDOSÍTOTT VÁLTOZATÁNAK HASZNÁLATÁBÓL KÖVETKEZETT, MÉG AKKOR SEM, HA A KÁRT SZENVEDŐ FELET TÁJÉKOZTATTÁK AZ ILYEN KÁRESEMÉNYEK BEKÖVETKEZTÉNEK LEHETŐSÉGÉRŐL. </para
> </listitem
> </orderedlist
> </para>
  </legalnotice>


