
<part id="part1-1">
<title>
Bevezetés a GNOME munkaasztal használatába
</title>
<partintro>
<para>
Ez a fejezet a GNOME alapösszetevőinek használatába vezet be. Olvashatunk itt a munkaasztal használatba vételéről is. A munkaasztal sokféleképpen beállítható, ezért ez a fejezet áttekinti a legfontosabb beállítási lehetőségeket. A különféle beállítások gyakorlati megvalósításáról a <emphasis>A GNOME munkaasztal testreszabása</emphasis> szól. Ez a fejezet a következő szakaszokat tartalmazza:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
<emphasis>Alapismeretek</emphasis>
</para>
<para>
A fejezet bemutatja az egér használatát, a billentyűparancsokat, valamint az ablakokkal és a párbeszédablakokkal kapcsolatos ismereteket.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<emphasis>A munkaasztal áttekintése</emphasis>
</para>
<para>
Ez a fejezet a munkaasztal fő feladatait és összetevőit ismerteti. Ha semmi más nem érdekel ebből a kézikönyvből, olvassuk el ezt a szakaszt.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<emphasis>Munkamenetek</emphasis>
</para>
<para>
Ez a fejezet a munkaasztal munkameneteinek indítását, kezelését és befejezését ismerteti.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<emphasis>A panelek használata</emphasis>
</para>
<para>
Ez a fejezet a panelek használatát mutatja be. A panelek a munkaasztal fontos összetevői. A fejezet ismerteti a panelek különböző részeinek használatát, és a munkaasztal funkcióinak elindítását a panelek segítségével.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<emphasis>A menük használata</emphasis>
</para>
<para>
Ez a fejezet a menük használatát ismerteti.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<emphasis>Az ablakok használata</emphasis>
</para>
<para>
Ez a fejezet az ablakok használatát ismerteti. A fejezetből megismerhetőek az alapvető ablakműveletek, például az áthelyezés és az átméretezés. A fejezet leírja az ablakok vezérlőelemeinek használatát is.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<emphasis>Nautilus fájlkezelő</emphasis>
</para>
<para>
Ez a fejezet a <application>Nautilus</application> fájlkezelő használatát ismerteti. A fejezet leírja a <application>Nautilus</application> használatát a fájlrendszerrel. A fejezet leírja a <application>Nautilus</application> beállítási lehetőségeit is.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<emphasis>A munkaasztal hátterének használata</emphasis>
</para>
<para>
Ez a fejezet a munkaasztal hátterének használatát ismerteti. A munkaasztal hátterét alkalmazások indítására, valamint és fájlok és mappák megnyitására is használhatjuk. Itt található a <guilabel>Kuka</guilabel> használatának leírása, valamint a <guimenu>Munkaasztal</guimenu> menü és a munkaasztalháttér beállításának ismertetését.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</partintro>
&gosbasic; &gosoverview; &gosstartsession; &gospanel; &goseditmainmenu; &gosmetacity; &gosnautilus; &gosdeskback;
</part>
