
<part id="part2-1">
<title>
A GNOME munkaasztal testreszabása
</title>
<partintro>
<para>
A munkaasztal sok tulajdonsága az egyéni igények szerint megváltoztatható. Az egyes tulajdonságok megváltoztatására külön programok állnak rendelkezésre, ezeket munkaasztalbeállító-eszközöknek is nevezik. A könnyebbség kedvéért a beállítóeszközöket a következő csoportokra osztották:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
Alap
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<guilabel>Kisegítő lehetőségek</guilabel>
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<guilabel>Haladó</guilabel>
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
A beállítóeszközöket a következő két módszer bármelyikével előhívhatjuk:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
Válasszuk az <menuchoice><guimenu>Alkalmazások</guimenu><guimenuitem> Munkaasztal beállításai</guimenuitem></menuchoice> menüpontot. Az almenüből válasszuk ki a kívánt beállítóeszközt.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Kattintsunk duplán a munkaasztalon található <guilabel>Kezdd itt!</guilabel> ikonra. Megnyílik a <application>Kezdd itt!</application> helyet megjelenítő <guilabel>Nautilus</guilabel> ablak. A beállítóeszközök megjelenítéséhez kattintsunk duplán a <guilabel>Beállítások</guilabel> ikonra a <application>Nautilus</application> ablakban. Kattintsunk duplán a kívánt eszköz ikonjára.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
<para>
Ez a fejezet a munkaasztal következő beállítási lehetőségeit ismerteti.
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
<emphasis>Alapvető beállítások</emphasis>
</para>
<para>
A fejezet a következő témaköröket ismerteti: munkaasztal hátterének beállítása, billentyűzet és egér beállítása, billentyűparancsok, hangok beállítása, hálózati proxy beállítása, a munkaasztal témáinak és betűkészleteinek beállítása, az alkalmazások menüinek és eszköztárainak testreszabása, valamint az ablak kiválasztásának beállítása.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<emphasis>Beállítások haladóknak</emphasis>
</para>
<para>
Ez a szakasz a fájltípusok, használni kívánt alkalmazások és a panelek beállításait ismerteti.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
<emphasis>Szó van még itt a munkamenet testreszabásáról és az automatikusan elindítandó programokról.</emphasis>
</para>
<para>
A kisegítő lehetőségek beállításai Ez a szakasz a munkaasztal kisegítő lehetőségeinek használatát ismerteti, többek között a billentyűzet kisegítő lehetőségeit.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</partintro>
&goscustdesk; &goscustlookandfeel; &goscustaccess;
</part>
