<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<glossary id="glossary-1">
  <title>Glossario</title>
  <glossentry id="glossary-6">
    <glossterm>applet</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un'applet &egrave; una piccola applicazione interattiva che
risiede all'interno di un pannello, ad esempio il <application>Lettore CD</application>. Ogni applet dispone di una semplice interfaccia utente in
cui &egrave; possibile operare con il mouse o con la tastiera. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-10">
    <glossterm>applicazione GNOME</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Applicazione che utilizza le librerie di programmazione standard
di GNOME. Ad esempio, <application>Nautilus </application> e <application>gedit</application> sono applicazioni GNOME. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-7">
    <glossterm>area di lavoro</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un'area di lavoro &egrave; uno spazio definito del desktop
in cui &egrave; possibile operare. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-24">
    <glossterm>attivazione</glossterm>
    <glossdef>
      <para><firstterm>Attivare</firstterm> significa rendere un file
system accessibile per l'uso. Quando si attiva un file system, questo viene
incluso nel file system esistente come sottodirectory. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-12">
    <glossterm>barra degli strumenti</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Barra che contiene i pulsanti associati ai comandi pi&ugrave;
usati nell'applicazione. In genere, la barra degli strumenti si trova al di
sotto della barra dei menu. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-11">
    <glossterm>barra dei menu</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Barra posta nella parte superiore della finestra di un'applicazione
che contiene i menu di quell'applicazione. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-13">
    <glossterm>barra di stato</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Barra posta nella parte inferiore di una finestra che fornisce
informazioni sullo stato corrente dei dati visualizzati. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-8">
    <glossterm>cassetto</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un cassetto &egrave; un'estensione scorrevole di un pannello
che &egrave; possibile aprire e chiudere dall'icona corrispondente. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-28">
    <glossterm>collegamento simbolico</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Tipo speciale di file che punta a un altro file o a una cartella.
Quando si esegue un'operazione su un collegamento simbolico, l'operazione
viene eseguita sul file o sulla cartella a cui punta il collegamento. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-17">
    <glossterm>componente di visualizzazione</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Componente di <application>Nautilus</application> che permette
di visualizzare un determinato tipo di file nel riquadro di visualizzazione.
Il componente di visualizzazione pu&ograve; aggiungere ai menu di Nautilus
opzioni rilevanti per quel tipo di file. Pu&ograve; anche permettere di usare
i pulsanti di zoom di <application>Nautilus </application> per cambiare la
dimensione degli elementi nel riquadro di visualizzazione. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-2">
    <glossterm>finestra di preferenze</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Strumento software dedicato che controlla una parte specifica
del comportamento del desktop.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-23">
    <glossterm>formattare </glossterm>
    <glossdef>
      <para>Formattare un supporto significa prepararlo per l'uso con
un determinato file system. Quando si formatta un supporto, si sostituiscono
le informazioni preesistenti. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-21">
    <glossterm>indirizzo IP</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Identificativo numerico di un computer all'interno di una
rete. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-18">
    <glossterm>inode</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Struttura di dati contenente informazioni sui singoli file
di un file system UNIX. Ogni file rappresenta un inode. Ogni inode contiene
il nodo, il tipo, il proprietario e la posizione di un file. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-20">
    <glossterm>nome DNS</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Identificativo alfabetico di un computer all'interno di una
rete. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-9">
    <glossterm>oggetto di sfondo del desktop</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Icona posta sullo sfondo del desktop che &egrave; possibile
usare per aprire i file, le cartelle e le applicazioni. Gli oggetti di sfondo
del desktop permettono di accedere comodamente ai file, alle cartelle e alle
applicazioni che si utilizzano pi&ugrave; di frequente.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-15">
    <glossterm>ordine di stack</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Ordine in cui le finestre vengono sovrapposte l'una all'altra
sullo schermo. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-3">
    <glossterm>pulsante di avvio</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Pulsante che avvia una determinata applicazione, esegue un
comando o apre un file. I pulsanti di avvio possono risiedere nei pannelli
o nei menu.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-4">
    <glossterm>riquadro</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un riquadro &egrave; una suddivisione di una finestra. Ad
esempio, la finestra di <application> Nautilus</application> contiene un riquadro
laterale e un riquadro di visualizzazione. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-25">
    <glossterm>scelte rapide</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Una <firstterm>scelta rapida</firstterm> &egrave; un tasto
o una combinazione di tasti che rappresenta un'alternativa al metodo standard
di esecuzione di un'azione. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-22">
    <glossterm>slice</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Partizione di un disco. Le slice possono essere create sulle
unit&agrave; Zip e Jaz. Sullo sfondo del desktop viene visualizzato un oggetto
per ogni slice.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-26">
    <glossterm>tasto di scelta</glossterm>
    <glossdef>
      <para>I tasti di scelta sono combinazioni di tasti usate per l'avvio
delle applicazioni. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-5">
    <glossterm>tasto di scelta rapida</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Le scelte rapide sono combinazioni di tasti che permettono
di eseguire velocemente un'operazione. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-27">
    <glossterm>tipo MIME</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Il tipo MIME (Multipurpose Internet Mail Extension) identifica
il formato di un file. Le applicazioni utilizzano il tipo MIME per leggere
correttamente i file. Ad esempio, un'applicazione di posta elettronica pu&ograve;
utilizzare il tipo MIME <literal>image/png</literal> per rilevare che a un
messaggio &egrave; allegato un file PNG (Portable Networks Graphic).</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-19">
    <glossterm>URL (Uniform Resource Locator)</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Lo Uniform Resource Locator (URL) indica un indirizzo sul
Web.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-16">
    <glossterm>vista</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Componente di <application>Nautilus</application> che permette
di visualizzare una cartella in un modo particolare. Ad esempio, <application>Nautilus </application> contiene una vista ad icone che permette di visualizzare
il contenuto di una cartella in forma di icone. <application>Nautilus</application>
contiene inoltre una vista alternativa che consente di visualizzare il contenuto
di una cartella in forma di elenco. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
</glossary>
