<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<chapter id="goscustaccess-1">
  <title>Uso delle preferenze per l'accessibilit&agrave;</title>
  <highlights>
    <para>Questo capitolo spiega come personalizzare il desktop usando le preferenze per le funzioni di <guilabel>Accessibilit&agrave;</guilabel>.</para>
  </highlights>
  <sect1 id="goscustaccess-2">
    <title>Apertura delle preferenze per l'accessibilit&agrave;</title>
    <para>Per aprire le preferenze per le funzioni di <guilabel>Accessibilit&agrave;</guilabel>, procedere come segue: </para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Dal menu <guisubmenu>Preferenze del desktop</guisubmenu></para>
        <para>Scegliere <menuchoice><guimenu>Applicazioni</guimenu><guisubmenu> Preferenze del desktop</guisubmenu><guisubmenu>Accessibilit&agrave;</guisubmenu></menuchoice>. Scegliere la categoria di preferenze desiderata dal sottomenu. Viene aperta la finestra di dialogo corrispondente.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Dalla posizione <guilabel>Avvia</guilabel></para>
        <para>Aprire una finestra di <application>Nautilus</application> e scegliere <menuchoice><guimenu>Vai a</guimenu><guimenuitem>Avvia</guimenuitem></menuchoice>. In alternativa, fare doppio clic sull'oggetto <guilabel>Avvia</guilabel> sullo sfondo del desktop. Viene visualizzata la posizione <guilabel>Avvia</guilabel>. Fare doppio clic sull'oggetto <guilabel>Preferenze del desktop</guilabel> nella finestra di <application>Nautilus</application> e quindi sulla cartella <guilabel>Accessibilit&agrave;</guilabel>. </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect1>
  <sect1 id="goscustaccess-6">
    <title>Configurazione delle opzioni di accessibilit&agrave; della tastiera</title>
    <indexterm>
      <primary>AccessX</primary>
      <see>preferenze, Accessibilit&agrave; della tastiera</see>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>tastiera</primary>
      <secondary>configurazione delle opzioni di accessibilit&agrave;</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>accessibilit&agrave;</primary>
      <secondary>configurazione della tastiera</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>preferenze</primary>
      <secondary>Accessibilit&agrave; della tastiera</secondary>
    </indexterm>
    <para>Usare la categoria <application>Tastiera</application> per impostare le preferenze di accessibilit&agrave; della tastiera. La categoria di preferenze <application>Tastiera</application> contiene le funzioni del tool <application> AccessX</application>. </para>
    <para>La <xref linkend="goscustaccess-TBL-1"/> elenca le impostazioni di accessibilit&agrave; della tastiera che &egrave; possibile modificare.</para>
    <table frame="topbot" id="goscustaccess-TBL-1">
      <title>Impostazioni di accessibilit&agrave; della tastiera</title>
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="25.64*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="74.36*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry valign="top">
              <para>Opzione</para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para> Funzione</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Abilita funzioni di accessibilit&agrave; della tastiera</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para> Selezionare questa opzione per abilitare le funzioni di accessibilit&agrave; della tastiera. Selezionando questa opzione, diventano disponibili anche le altre opzioni delle preferenze.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Segnala acusticamente l'abilitazione e la disabilitazione delle funzioni di accessibilit&agrave; della tastiera</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para> Selezionare questa opzione per ottenere un'indicazione acustica dell'attivazione o della disattivazione di una funzione, ad esempio Modificatori attivi o Ritardo input.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Disabilita dopo un tempo di inutilizzo di</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para> Selezionando questa opzione, le preferenze per l'accessibilit&agrave; della tastiera vengono disattivate se la tastiera non viene utilizzata per un determinato periodo di tempo. Il cursore permette di specificare per quanti secondi la tastiera deve restare inattiva prima che il sistema disabiliti le preferenze per l'accessibilit&agrave;. Una volta trascorso il numero di secondi specificato, vengono disabilitate le seguenti preferenze per l'accessibilit&agrave;:</para>
              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para>Pressioni ravvicinate</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>Emulazione mouse</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>Ritardo input</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>Modificatori attivi</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>Tasti di commutazione</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Emulazione mouse</guilabel>
              </para>
              <indexterm>
                <primary>accessibilit&agrave;</primary>
                <secondary>emulazione mouse</secondary>
              </indexterm>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Selezionare questa opzione per fare in modo che il tastierino numerico emuli le azioni del mouse. &Egrave; possibile specificare le seguenti impostazioni: </para>
              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Velocit&agrave; max. del puntatore</guilabel>: Usare questa opzione per specificare la velocit&agrave; massima di spostamento del puntatore sullo schermo. </para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Tempo di accelerazione alla massima velocit&agrave;</guilabel>: Usare questa opzione per specificare la durata del periodo di accelerazione del puntatore. </para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Inizia lo spostamento dopo una pressione della durata di</guilabel>: Usare questa opzione per specificare il periodo che deve trascorrere dopo la pressione di un tasto prima che il puntatore si muova. </para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Ritardo input</guilabel>
              </para>
              <indexterm>
                <primary>accessibilit&agrave;</primary>
                <secondary>ritardo input</secondary>
              </indexterm>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para> Selezionare questa opzione per stabilire per quanto tempo occorre premere un tasto prima che l'input venga accettato. &Egrave; possibile specificare le seguenti impostazioni: </para>
              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Accetta la pressione dei tasti dopo</guilabel>: Usare questa opzione per specificare per quanto tempo occorre premere un tasto prima che l'input venga accettato. </para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Segnala acusticamente la pressione del tasto</guilabel>: Selezionare questa opzione per ottenere un'indicazione acustica della pressione dei tasti. </para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Segnala acusticamente l'accettazione del tasto</guilabel>: Selezionare questa opzione per ottenere un'indicazione acustica dell'accettazione degli input. </para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Segnala acusticamente il rifiuto del tasto</guilabel>: Selezionare questa opzione per ottenere un'indicazione acustica del rifiuto dei tasti. </para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Pressioni ravvicinate</guilabel>
              </para>
              <indexterm>
                <primary>accessibilit&agrave;</primary>
                <secondary>pressioni ravvicinate</secondary>
              </indexterm>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Selezionare questa opzione per accettare gli input da tastiera e controllare le caratteristiche di ripetizione dei tasti. &Egrave; possibile specificare le seguenti impostazioni: </para>
              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Ignora pressione dei tasti entro</guilabel>: Usare questa opzione per specificare il tempo di attesa che deve trascorrere dalla pressione iniziale del tasto prima che inizi la ripetizione automatica del carattere. </para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Segnala acusticamente il rifiuto di un tasto</guilabel>: Selezionare questa opzione per ottenere un'indicazione acustica del rifiuto dei tasti. </para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Modificatori attivi</guilabel>
              </para>
              <indexterm>
                <primary>accessibilit&agrave;</primary>
                <secondary>modificatori attivi</secondary>
              </indexterm>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Selezionare questa opzione per eseguire una combinazione di tasti premendo i tasti in sequenza. &Egrave; possibile specificare le seguenti impostazioni: </para>
              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Segnala acusticamente la pressione del modificatore</guilabel>: Selezionare questa opzione per ottenere un'indicazione acustica della pressione dei tasti modificatori. </para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Disabilita la funzione Modificatori attivi alla pressione simultanea di due tasti</guilabel>: Selezionare questa opzione per specificare che, premendo due tasti simultaneamente, viene disabilitata la funzione di pressione dei tasti in sequenza per eseguire operazioni di pressione simultanea.</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Tasti di commutazione e ripetizione caratteri</guilabel>
              </para>
              <indexterm>
                <primary>accessibilit&agrave;</primary>
                <secondary>tasti di commutazione</secondary>
              </indexterm>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para> Selezionare questa opzione per ottenere un'indicazione acustica della pressione dei tasti commutatori. Quando il tasto viene attivato viene emesso un solo segnale acustico. Quando viene disattivato vengono emessi due segnali acustici.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Area di prova</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>L'area di prova &egrave; un'interfaccia interattiva che permette di osservare gli effetti delle impostazioni selezionate per la tastiera. Per verificare l'effetto delle opzioni impostate, digitare un testo nell'area di prova.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>
                <guibutton>Importa il file di AccessX del CDE</guibutton>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para> Fare clic su questo pulsante per importare un file di configurazione del tool AccessX del CDE. </para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
    <para>Per maggiori informazioni sulla configurazione delle preferenze di accessibilit&agrave; della tastiera, vedere il manuale &lt;<citetitle>GNOME 2.0 Desktop for
the Solaris Operating Environment Accessibility Guide</citetitle>.</para>
  </sect1>
</chapter>
