<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<chapter id="goscustdesk-6">
  <title>Uso delle preferenze di base</title>
  <highlights>
    <para>Le preferenze di base permettono di personalizzare lo sfondo del desktop. Ad esempio, permettono di configurare le impostazioni della tastiera e del mouse. Consentono inoltre di configurare le scelte rapide, di impostare le preferenze per i segnali acustici e di configurare il proxy di rete. Attraverso le preferenze di base &egrave; possibile scegliere un tema e i tipi di carattere da usare nel desktop e personalizzare le barre dei menu e le barre degli strumenti delle applicazioni. Infine, &egrave; possibile personalizzare le modalit&agrave; di attivazione delle finestre.</para>
    <para>Questo capitolo spiega come usare le preferenze di base per personalizzare il desktop.</para>
  </highlights>
  <sect1 id="goscustdesk-37">
    <title>Apertura di una finestra di preferenze di base</title>
    <para>Per aprire una finestra di preferenze di base &egrave; possibile procedere nei modi seguenti:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Dal menu <guimenu>Preferenze del desktop</guimenu></para>
        <para>Scegliere <menuchoice><guimenu>Applicazioni</guimenu><guimenuitem> Preferenze del desktop</guimenuitem></menuchoice>. Scegliere la categoria di preferenze desiderata dal sottomenu. Viene aperta la finestra di dialogo corrispondente.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Dalla posizione <guilabel>Avvia</guilabel></para>
        <para>Aprire una finestra di <application>Nautilus</application> e scegliere <menuchoice><guimenu>Vai a</guimenu><guimenuitem>Avvia</guimenuitem></menuchoice>. In alternativa, fare doppio clic sull'oggetto <guilabel>Avvia</guilabel> sullo sfondo del desktop. Viene visualizzata la posizione <guilabel>Avvia</guilabel>. Fare doppio clic sull'oggetto <guilabel>Preferenze del desktop</guilabel> nella finestra di <application>Nautilus</application> per visualizzare le categorie di preferenze disponibili.</para>
        <para>Fare doppio clic sulla categoria di interesse. Viene aperta la finestra di dialogo corrispondente.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect1>
  <sect1 id="goscustdesk-7">
    <title>Personalizzazione dello sfondo del desktop</title>
    <indexterm>
      <primary>sfondo del desktop</primary>
      <secondary>personalizzazione</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>preferenze</primary>
      <secondary> Background</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>sfondi</primary>
      <secondary>personalizzazione dello sfondo del desktop</secondary>
    </indexterm>
    <para>Lo sfondo &egrave; la parte del desktop che non contiene elementi dell'interfaccia grafica, ad esempio pannelli e finestre. Lo sfondo del desktop si trova sempre al di sotto degli altri elementi dell'interfaccia.</para>
    <para>Lo sfondo del desktop pu&ograve; essere personalizzato nei seguenti modi:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Selezionare un'immagine da visualizzare sullo sfondo del desktop. L'immagine viene sovrapposta al colore di sfondo del desktop. Il colore di sfondo rimane visibile se si seleziona un'immagine trasparente, oppure se l'immagine non copre l'intero sfondo del desktop.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Selezionare un colore per lo sfondo del desktop. &Egrave; possibile selezionare un colore pieno oppure creare un effetto sfumato con due colori. La sfumatura viene prodotta miscelando gradualmente un colore con l'altro. </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Per cambiare l'aspetto dello sfondo del desktop si pu&ograve; anche utilizzare la gestione di file di <application>Nautilus</application>.</para>
    <para>La <xref linkend="goscustdesk-TBL-14"/> elenca le impostazioni che &egrave; possibile configurare per lo sfondo.</para>
    <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-14">
      <title>Impostazioni per lo sfondo del desktop</title>
      <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="18.86*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="47.14*"/>
        <thead>
          <row>
            <entry colsep="0" rowsep="1" valign="top">
              <para>Elemento</para>
            </entry>
            <entry colsep="0" rowsep="1" valign="top">
              <para>Funzione</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guibutton> Seleziona immagine</guibutton>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Permette di scegliere un'immagine da visualizzare sullo sfondo del desktop. Per scegliere l'immagine, fare clic sul pulsante <guibutton>Seleziona immagine</guibutton>. Viene aperta una finestra di dialogo per la selezione dell'immagine. Usare le funzioni disponibili per scegliere l'immagine desiderata. Dopo aver scelto l'immagine, fare clic su <guibutton>OK</guibutton>. </para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Opzioni immagine</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Per specificare le modalit&agrave; di visualizzazione dell'immagine, selezionare una delle opzioni seguenti:</para>
              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Immagine di sfondo</guilabel>: Ripete l'immagine sull'intero sfondo del desktop.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Centrata</guilabel>: Visualizza l'immagine al centro dello sfondo del desktop.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Ridimensionata</guilabel>: Ingrandisce l'immagine in modo da occupare l'intero schermo mantenendone le proporzioni.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Estesa</guilabel>: Ingrandisce l'immagine in modo da occupare l'intero schermo senza mantenerne le proporzioni.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Nessuna immagine</guilabel>: Non visualizza nessuna immagine.</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Stile sfondo</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Per specificare uno schema di colori, usare le opzioni della casella di riepilogo <guilabel>Stile sfondo</guilabel> e i pulsanti di selezione dei colori.</para>
              <para>Per specificare lo schema di colori si pu&ograve; procedere nei modi seguenti:</para>
              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para>Scegliere <guilabel>Colore solido</guilabel> dalla casella di riepilogo a discesa <guilabel>Stile sfondo</guilabel> per specificare un singolo colore per lo sfondo del desktop. </para>
                  <para>Per scegliere il colore desiderato, fare clic sul pulsante <guibutton>Colore</guibutton>. Viene aperta la finestra di dialogo <guilabel>Selezionare un colore</guilabel>. Scegliere un colore e fare clic su <guibutton>OK</guibutton>.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>Scegliere <guilabel>Sfumatura orizzontale</guilabel> dalla casella di riepilogo a discesa <guilabel>Stile sfondo</guilabel>. Questa opzione crea un effetto sfumato dal bordo sinistro al bordo destro dello schermo.</para>
                  <para>Fare clic sul pulsante <guibutton>Colore a sinistra</guibutton> per aprire la finestra di dialogo <guilabel>Selezionare un colore</guilabel>. Scegliere il colore che si desidera visualizzare sul bordo sinistro.</para>
                  <para>Fare clic su <guibutton>Colore a destra</guibutton>. Scegliere il colore che si desidera visualizzare sul bordo destro.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>Scegliere <guilabel>Sfumatura verticale</guilabel> dalla casella di riepilogo a discesa <guilabel>Stile sfondo</guilabel>. Questa opzione crea un effetto sfumato dal bordo superiore al bordo inferiore dello schermo.</para>
                  <para>Fare clic sul pulsante <guibutton>Colore in alto</guibutton> per aprire la finestra di dialogo <guilabel>Selezionare un colore</guilabel>. Scegliere il colore che si desidera visualizzare sul bordo superiore.</para>
                  <para>Fare clic su <guibutton>Colore in basso</guibutton>. Scegliere il colore che si desidera visualizzare sul bordo inferiore.</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </sect1>
  <sect1 id="goscustdesk-38">
    <title>Scelta dei tipi di carattere predefiniti</title>
    <indexterm>
      <primary>preferenze</primary>
      <secondary>Carattere</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>caratteri</primary>
      <secondary>sfondo desktop</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>caratteri</primary>
      <secondary>applicazioni</secondary>
    </indexterm>
    <para>La finestra di preferenze <application>Carattere</application> permette di selezionare i caratteri da usare nelle applicazioni e sullo sfondo del desktop.</para>
    <para>La <xref linkend="goscustdesk-TBL-26"/> elenca i parametri che &egrave; possibile configurare per i caratteri.</para>
    <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-26">
      <title>Impostazioni per i tipi di carattere</title>
      <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
        <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
        <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
        <thead>
          <row>
            <entry colsep="0" rowsep="1" valign="top">
              <para>Opzione</para>
            </entry>
            <entry colsep="0" rowsep="1" valign="top">
              <para>Funzione</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Tipo di carattere dell'applicazione</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para> Fare clic sul pulsante di selezione per scegliere il tipo di carattere da usare nelle applicazioni. </para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Tipo di carattere del desktop</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para> Fare clic sul pulsante di selezione per scegliere il tipo di carattere da usare sullo sfondo del desktop. </para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </sect1>
  <sect1 id="goscustperiph-2">
    <title>Configurazione delle impostazioni della tastiera</title>
    <indexterm>
      <primary>preferenze</primary>
      <secondary>tastiera</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>tastiera</primary>
      <secondary>configurazione delle preferenze generali</secondary>
    </indexterm>
    <para>La finestra di preferenze <application>Tastiera</application> permette di configurare le impostazioni di ripetizione automatica dei tasti e i segnali acustici da associare alla tastiera. </para>
    <para>Le preferenze che &egrave; possibile configurare nella finestra <application>Tastiera</application> riguardano le seguenti aree funzionali:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Tastiera</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Audio</guilabel>
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <sect2 id="goscustdesk-40">
      <title>Impostazioni per la tastiera</title>
      <para>La scheda <guilabel>Tastiera</guilabel> permette di impostare le preferenze per la tastiera. Per scegliere le preferenze relative all'<emphasis>accessibilit&agrave;</emphasis> della tastiera, vale a dire le funzioni disponibili nel tool <application>AccessX</application>, fare clic sul pulsante <guibutton>Accessibilit&agrave;</guibutton>.</para>
      <para>La <xref linkend="goscustperiph-TBL-3"/> elenca i parametri che &egrave; possibile configurare per la tastiera.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustperiph-TBL-3">
        <title>Opzioni di configurazione della tastiera</title>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
          <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1" valign="top">
                <para>Opzione</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1" valign="top">
                <para>Funzione</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Ripetizione del tasto con pressione prolungata</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Selezionare questa opzione per abilitare la ripetizione dei tasti. Se la funzione di ripetizione &egrave; abilitata, tenendo premuto un tasto l'azione associata a quel tasto viene eseguita ripetutamente. Ad esempio, tenendo premuto il tasto di una lettera, quella lettera viene ripetuta.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Ritardo</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Selezionare il tempo che deve trascorrere dal momento in cui si preme un tasto al momento in cui deve iniziare la ripetizione.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Velocit&agrave;</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Selezionare la velocit&agrave; di ripetizione dell'azione. </para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Lampeggia nelle caselle di testo e nei campi</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Selezionare questa opzione per abilitare il lampeggiamento del cursore nei campi e nelle caselle di testo.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Velocit&agrave;</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Usare questo controllo a scorrimento per specificare la velocit&agrave; di lampeggiamento del cursore nei campi e nelle caselle di testo.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2>
    <sect2 id="goscustdesk-41">
      <title>Impostazioni per i segnali acustici</title>
      <indexterm>
        <primary>tastiera</primary>
        <secondary>configurazione delle preferenze per i segnali acustici</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>segnale acustico</primary>
        <secondary>configurazione delle preferenze per la tastiera</secondary>
      </indexterm>
      <para>Usare la scheda <guilabel>Audio</guilabel> per impostare le preferenze relative ai segnali acustici.</para>
      <para>Alcune applicazioni emettono un segnale acustico per indicare gli errori di input. Le opzioni della scheda <guilabel>Audio</guilabel> permettono di configurare tale segnale acustico. La <xref linkend="goscustdesk-TBL-1"/> elenca i parametri che &egrave; possibile configurare per i suoni della tastiera.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-1">
        <title>Opzioni di configurazione per i suoni della tastiera</title>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
          <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1" valign="top">
                <para>Opzione</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1" valign="top">
                <para>Funzione</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
                <para>
                  <guilabel>Inattivo</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
                <para> Selezionare questa opzione per disabilitare l'emissione di segnali acustici dalla tastiera.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Segnale acustico</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Selezionare questa opzione per abilitare l'emissione di segnali acustici dalla tastiera.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="goscustdesk-39">
    <title>Personalizzazione delle scelte rapide</title>
    <indexterm>
      <primary>preferenze</primary>
      <secondary>scelte rapide</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>scelte rapide</primary>
      <secondary> configurazione</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>tasti di scelta</primary>
      <secondary>configurazione</secondary>
    </indexterm>
    <para>Una <firstterm>scelta rapida</firstterm> &egrave; un tasto o una combinazione di tasti alternativa al metodo standard di esecuzione di un'azione. </para>
    <para>La finestra di preferenze <application>Scelte rapide</application> permette di visualizzare le scelte rapide predefinite. Le scelte rapide predefinite possono essere personalizzate in base alle proprie preferenze. </para>
    <para>&Egrave; anche possibile creare speciali <firstterm>tasti di scelta</firstterm>. I tasti di scelta sono combinazioni di tasti usate per l'avvio delle applicazioni. </para>
    <para>La <xref linkend="goscustdesk-TBL-3"/> elenca i parametri che &egrave; possibile configurare per le scelte rapide.</para>
    <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-3">
      <title>Impostazioni predefinite per le scelte rapide</title>
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="36.11*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="63.89*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry valign="top">
              <para>Opzione</para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para> Funzione</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Scelte rapide di modifica del testo</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para> Selezionare una delle seguenti opzioni:</para>
              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Predefinito</guilabel>: Usare questa impostazione per le scelte rapide standard.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Emacs</guilabel>: Usare questa impostazione per le scelte rapide <application> Emacs</application>.</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Scelte rapide del desktop</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Questa tabella elenca le azioni a cui &egrave; associata una scelta rapida con la combinazione di tasti corrispondente. </para>
              <para>Per modificare la scelta rapida per un'azione, fare clic sull'azione per selezionarla e quindi fare clic sulla scelta rapida corrispondente. Premere i tasti che si desidera associare all'azione.</para>
              <para>Per disabilitare la scelta rapida per un'azione, fare doppio clic sull'azione e quindi fare clic sulla scelta rapida corrispondente. Premere il tasto <keycap>Backspace</keycap>.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Scelte rapide personalizzate</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1">
              <para>Per aggiungere un tasto di scelta, procedere come segue:</para>
              <orderedlist>
                <listitem>
                  <para>Fare clic su <guibutton>Nuovo</guibutton>. Viene visualizzata la finestra di dialogo <guilabel>Associazione personalizzata</guilabel>. Inserire il comando da associare al tasto di scelta nel campo <guilabel>Nuovo comando</guilabel>. In alternativa, per cercare il comando, fare clic sul pulsante <guibutton>Sfoglia</guibutton>. Dopo aver selezionato il comando, fare clic su <guibutton>OK</guibutton>. Il comando viene aggiunto alla sezione <guilabel>Scelte rapide personalizzate</guilabel> della tabella <guilabel>Scelte rapide del desktop</guilabel>.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>Fare clic nella colonna <guilabel>Scelta rapida</guilabel> del comando nella sezione <guilabel>Associazione personalizzata</guilabel> della tabella <guilabel>Scelte rapide del desktop</guilabel>. Premere il tasto o la combinazione di tasti da associare al comando. </para>
                </listitem>
              </orderedlist>
              <para>Per modificare un tasto di scelta, selezionarlo nella sezione <guilabel>Scelte rapide personalizzate</guilabel> della tabella <guilabel>Scelte rapide del desktop</guilabel> e fare clic su <guibutton>Modifica</guibutton>. Modificare il comando nella finestra di dialogo <guilabel>Associazione personalizzata</guilabel>.</para>
              <para>Per rimuovere un tasto di scelta, selezionarlo nella sezione <guilabel>Scelte rapide personalizzate</guilabel> della tabella <guilabel>Scelte rapide del desktop</guilabel> e fare clic su <guibutton>Elimina</guibutton>. </para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </sect1>
  <sect1 id="goscustuserinter-2">
    <title>Personalizzazione dei menu e delle barre degli strumenti nelle applicazioni</title>
    <indexterm>
      <primary>barre degli strumenti, personalizzazione dell'aspetto</primary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>preferenze</primary>
      <secondary>menu e barre degli strumenti</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>menu</primary>
      <secondary>nelle applicazioni, personalizzazione dell'aspetto</secondary>
    </indexterm>
    <para>La finestra di preferenze <application>Menu e barre degli strumenti</application> permette di personalizzare l'aspetto dei menu, delle barre dei menu e delle barre degli strumenti delle applicazioni GNOME.</para>
    <para>La <xref linkend="goscustuserinter-TBL-8"/> elenca le impostazioni relative ai menu e alle barre degli strumenti che &egrave; possibile personalizzare nelle applicazioni GNOME. </para>
    <table frame="topbot" id="goscustuserinter-TBL-8">
      <title>Impostazioni per la personalizzazione delle applicazioni</title>
      <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="18.86*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="47.14*"/>
        <thead>
          <row>
            <entry colsep="0" rowsep="1" valign="top">
              <para>Opzione</para>
            </entry>
            <entry colsep="0" rowsep="1" valign="top">
              <para>Funzione</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Etichette pulsanti</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Scegliere una delle opzioni seguenti per specificare quali elementi visualizzare nelle barre degli strumenti delle applicazioni GNOME:</para>
              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Testo sotto le icone</guilabel>: Selezionare questa opzione per visualizzare un testo e un'icona per ogni pulsante. </para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Testo e icone</guilabel>: Selezionare questa opzione per visualizzare solo un'icona per ogni pulsante e un'icona e un testo per i pulsanti principali.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Solo icone</guilabel>: Selezionare questa opzione per visualizzare solo un'icona per ogni pulsante.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Solo testo</guilabel>: Selezionare questa opzione per visualizzare solo un testo per ogni pulsante.</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Le barre degli strumenti sono staccabili</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Selezionare questa opzione per abilitare lo spostamento delle barre degli strumenti dalla finestra dell'applicazione ad altri punti del desktop. Selezionando questa opzione, sul lato sinistro delle barre degli strumenti delle applicazioni compare una maniglia di spostamento. Per spostare una barra degli strumenti, premere sulla maniglia e trascinare la barra nella posizione desiderata.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Mostra icone nei menu</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Selezionare questa opzione per visualizzare un'icona vicino a tutte le voci dei menu. Non tutte le voci dispongono di un'icona.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </sect1>
  <sect1 id="goscustperiph-5">
    <title>Configurazione delle impostazioni del mouse</title>
    <indexterm>
      <primary>preferenze</primary>
      <secondary>mouse</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>mouse</primary>
      <secondary>configurazione</secondary>
    </indexterm>
    <para>La finestra di preferenze <application>Mouse</application> permette di configurare il mouse per l'uso con la mano destra o sinistra. Permette inoltre di specificare la velocit&agrave; e la sensibilit&agrave; dello spostamento del mouse.</para>
    <para>&Egrave; possibile impostare le preferenze per la categoria <application>Mouse</application> in relazione alle seguenti aree funzionali:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Pulsanti</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Cursori</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Movimento</guilabel>
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <sect2 id="goscustdesk-55">
      <title>Impostazioni per i pulsanti</title>
      <para>La scheda <guilabel>Pulsanti</guilabel> permette di configurare i pulsanti del mouse per l'uso con la mano sinistra. Permette inoltre di specificare l'intervallo per il doppio clic.</para>
      <para>La <xref linkend="goscustperiph-TBL-6"/> elenca i parametri che &egrave; possibile configurare per i pulsanti del mouse.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustperiph-TBL-6">
        <title>Opzioni di configurazione dei pulsanti del mouse</title>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
          <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1" valign="top">
                <para>Opzione</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1" valign="top">
                <para>Funzione</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Mancino</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para> Selezionare questa opzione per configurare il mouse per l'uso con la mano sinistra. Configurando il mouse per l'uso con la mano sinistra, le funzioni del pulsante sinistro e di quello destro vengono invertite.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Ritardo</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Usare questo cursore per specificare il tempo che pu&ograve; trascorrere tra due clic perch&eacute; vengano accettati come un doppio clic. Se l'intervallo tra la prima e la seconda pressione dei pulsanti supera quello specificato in questa opzione, l'azione non viene interpretata come un doppio clic. </para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2>
    <sect2 id="goscustdesk-54">
      <title>Impostazioni per il puntatore</title>
      <para>La scheda <guilabel>Cursori</guilabel> permette di impostare le preferenze per il puntatore del mouse.</para>
      <para>La <xref linkend="goscustdesk-TBL-45"/> elenca i parametri che &egrave; possibile configurare per il puntatore del mouse:</para>
      <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-45">
        <title>Opzioni di configurazione per il puntatore del mouse</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="50*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="50*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry valign="top">
                <para>Opzione</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para> Funzione</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Tema del cursore</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Selezionare dalla casella di riepilogo il tema desiderato per il puntatore del mouse. </para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Mostra la posizione del cursore alla pressione del tasto</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Selezionare questa opzione per abilitare l'animazione del puntatore del mouse quando si preme e si rilascia il tasto <keycap>Ctrl</keycap>. Questa funzione pu&ograve; essere utile per individuare il puntatore del mouse sullo schermo.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2>
    <sect2 id="goscustdesk-53">
      <title>Impostazioni per lo spostamento</title>
      <para>La scheda <guilabel>Movimento</guilabel> permette di configurare le preferenze relative allo spostamento del mouse.</para>
      <para>La <xref linkend="goscustdesk-TBL-47"/> elenca i parametri che &egrave; possibile configurare per lo spostamento del mouse:</para>
      <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-47">
        <title>Impostazioni per il movimento del mouse</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="30.10*"/>
          <colspec colwidth="69.90*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry valign="top">
                <para>Impostazione</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para> Funzione</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Accelerazione</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Usare questo cursore per specificare la velocit&agrave; di spostamento del puntatore del mouse sullo schermo.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Sensibilit&agrave;</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Usare questo cursore per specificare la sensibilit&agrave; del puntatore allo spostamento del mouse.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Soglia</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Usare questo cursore per specificare la distanza per la quale deve essere spostato un oggetto prima che l'operazione di spostamento venga interpretata come un'azione di trascinamento e rilascio.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="goscustdesk-50">
    <title>Configurazione delle impostazioni per il proxy di rete</title>
    <indexterm>
      <primary>preferenze</primary>
      <secondary>proxy di rete</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>proxy di rete</primary>
      <secondary>impostazione delle preferenze</secondary>
    </indexterm>
    <para>La finestra di preferenze <application>Proxy di rete</application> permette di configurare le modalit&agrave; di connessione del sistema alle reti. &Egrave; possibile configurare il desktop per la connessione a un <firstterm>server proxy</firstterm> e specificare i parametri del proxy. Un proxy &egrave; un server che intercetta le richieste dirette a un altro server e, se possibile, le esegue direttamente. &Egrave; possibile inserire il nome  DNS (Domain Name Service) oppure l'indirizzo IP (Internet Protocol) del server proxy. Il <firstterm>nome DNS</firstterm> &egrave; un nome che identifica in modo esclusivo un computer all'interno di una rete. L'<firstterm>indirizzo IP</firstterm> &egrave; l'identificativo numerico del computer all'interno di una rete. </para>
    <para>La <xref linkend="goscustdesk-TBL-52"/> elenca i parametri che &egrave; possibile configurare per il proxy di rete.</para>
    <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-52">
      <title>Impostazioni per il proxy di rete</title>
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec2" colwidth="35.09*"/>
        <colspec colname="colspec3" colwidth="64.91*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry valign="top">
              <para>Opzione</para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para> Funzione </para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec2" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Usa proxy HTTP</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec3" valign="top">
              <para>Selezionare questa opzione per usare un server proxy per il servizio HTTP.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec2" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Posizione</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec3" valign="top">
              <para>Inserire il nome del server DNS o l'indirizzo IP del server proxy da usare per le richieste di servizi HTTP.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec2" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Porta</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec3" valign="top">
              <para>Inserire il numero di porta del servizio HTTP sul server proxy.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec2">
              <para>
                <guilabel>Il proxy richiede un utente e una password</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec3">
              <para>Selezionare questa opzione se il server proxy richiede un nome utente e una password.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec2">
              <para>
                <guilabel>Salva utente e password su disco</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec3">
              <para>Selezionare questa opzione per salvare il nome utente e la password.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec2">
              <para>
                <guilabel>Nome utente</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec3">
              <para>Inserire il nome utente da usare per il server proxy. </para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <guilabel>Password</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Inserire la password per il server proxy.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </sect1>
  <sect1 id="goscustmulti-2">
    <title>Impostazione delle preferenze per il segnale acustico</title>
    <indexterm>
      <primary>preferenze</primary>
      <secondary>segnale acustico</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>segnale acustico</primary>
      <secondary>impostazione delle preferenze </secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>segnale acustico</primary>
      <secondary>associazione di suoni agli eventi</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>eventi, associazione di suoni agli</primary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>server di suoni</primary>
    </indexterm>
    <para>La finestra di preferenze <application>Audio</application> permette di controllare l'avvio del server di suoni di GNOME. &Egrave; anche possibile specificare quali suoni riprodurre in seguito a un determinato evento.</para>
    <para>Le impostazioni disponibili nella finestra di preferenze <application>Audio</application> riguardano le seguenti aree funzionali:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Generale</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Eventi sonori</guilabel>
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <sect2 id="goscustmulti-3">
      <title>Impostazioni generali</title>
      <para>La scheda <guilabel>Generale</guilabel> della finestra di preferenze <application>Audio</application> permette di specificare quando avviare il server audio di GNOME. &Egrave; anche possibile abilitare le funzioni audio per gli eventi.</para>
      <para>La <xref linkend="goscustmulti-TBL-4"/> elenca le impostazioni audio generali che &egrave; possibile configurare.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustmulti-TBL-4">
        <title>Impostazioni audio</title>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
          <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1" valign="top">
                <para>Opzione</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1" valign="top">
                <para>Funzione</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Abilita avvio del server audio</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para> Selezionare questa opzione per avviare il server di suoni all'avvio di una sessione di GNOME. Quando il server audio &egrave; attivo, il desktop pu&ograve; riprodurre dei suoni.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guilabel>Suoni per eventi</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para> Selezionare questa opzione per riprodurre dei suoni quando si verificano determinati eventi sul desktop. Questa opzione pu&ograve; essere attivata solo &egrave; selezionata l'opzione <guilabel>Abilita avvio del server audio</guilabel>.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2>
    <sect2 id="goscustdesk-48">
      <title>Impostazioni per gli eventi sonori</title>
      <para>La scheda <guilabel>Eventi sonori</guilabel> della finestra di preferenze <application> Audio</application> permette di associare determinati suoni a eventi particolari. </para>
      <note>
        <para>Per poter accedere a questa scheda &egrave; necessario selezionare le opzioni <guilabel>Abilita avvio del server audio</guilabel> e <guilabel>Suoni per eventi</guilabel>.</para>
      </note>
      <para>La <xref linkend="goscustmulti-TBL-6"/> elenca le impostazioni che &egrave; possibile configurare per gli eventi sonori.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustmulti-TBL-6">
        <title>Opzioni di configurazione per gli eventi sonori</title>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
          <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1" valign="top">
                <para>Opzione</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1" valign="top">
                <para>Funzione</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Tabella <guilabel>Suoni</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para> La tabella <guilabel>Suoni</guilabel> permette di associare determinati suoni ad eventi particolari. </para>
                <para>La colonna <guilabel>Evento</guilabel> mostra un elenco gerarchico degli eventi che si possono verificare. Per espandere una categoria di eventi, fare clic sulla freccia a destra accanto a una categoria di eventi.</para>
                <para>La colonna <guilabel>File da riprodurre</guilabel> contiene i file audio che vengono riprodotti al verificarsi del relativo evento.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>
                  <guibutton>Riproduci</guibutton>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Fare clic su questo pulsante per riprodurre il file audio associato all'evento selezionato. </para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para> Casella combinata a discesa dei file audio, <guibutton>Sfoglia</guibutton></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Per associare un suono a un evento, selezionare l'evento nella tabella <guilabel>Suoni</guilabel>. Inserire il nome del file audio che si desidera associare all'evento selezionato nella casella combinata a discesa. In alternativa, fare clic su <guibutton>Sfoglia</guibutton> per aprire la finestra di dialogo <guilabel>Seleziona file audio</guilabel>. Questa finestra di dialogo permette di specificare il file audio da associare all'evento selezionato.</para>
                <note>
                  <para>&Egrave; possibile associare agli eventi solo file audio in formato <filename>.wav</filename>. </para>
                </note>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="goscustdesk-12">
    <title>Impostazione di temi nel desktop</title>
    <indexterm>
      <primary>Gtk+, temi</primary>
      <see>temi</see>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>temi</primary>
      <secondary>impostazione dei temi del desktop</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>temi</primary>
      <secondary>impostazione dei temi delle finestre</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>finestre</primary>
      <secondary>impostazione dei temi delle finestre</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>preferenze</primary>
      <secondary>Tema</secondary>
    </indexterm>
    <para>La finestra di preferenze <application>Tema</application> permette di selezionare un tema per il desktop e per le cornici delle finestre. &Egrave; possibile impostare le preferenze per la categoria <application>Tema</application> in relazione alle seguenti aree funzionali:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Tema del widget</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Cornici delle finestre</guilabel>
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>I temi impostati per il desktop e le cornici delle finestre non sono gli unici a determinare l'aspetto del desktop. Ad esempio, <application>Nautilus</application> include una serie di temi che permettono di cambiare il &ldquo;look-and-feel&rdquo; delle finestre e dello sfondo del desktop. </para>
    <sect2 id="goscustdesk-56">
      <title>Impostazioni per il tema del desktop</title>
      <para>La scheda <guilabel>Tema del widget</guilabel> della finestra di preferenze <application>Tema</application> permette di selezionare un tema per il desktop. Il tema del desktop definisce l'aspetto visivo dei pannelli, dei menu e delle applet. Determina inoltre l'aspetto degli elementi dell'interfaccia delle applicazioni GNOME. Ad esempio, il tema definisce l'aspetto dei pulsanti, delle barre di scorrimento, delle caselle di controllo e cos&igrave; via.</para>
      <para>&Egrave; possibile scegliere un tema dall'elenco di quelli disponibili oppure installare nuovi temi. L'elenco dei temi disponibili include diverse opzioni per gli utenti portatori di handicap.</para>
      <para>La <xref linkend="goscustlookandfeel-TBL-23"/> elenca i parametri che &egrave; possibile configurare per i temi del desktop.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustlookandfeel-TBL-23">
        <title>Impostazioni per i temi del desktop</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="40.81*"/>
          <colspec colwidth="59.19*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry valign="top">
                <para>Opzione</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para> Funzione</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Temi disponibili</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para> Selezionare il tema desiderato dalla casella di riepilogo.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guibutton>Installa nuovo tema</guibutton>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>&Egrave; possibile aggiungere un tema all'elenco dei temi disponibili. Il nuovo tema deve essere una cartella non compressa. </para>
                <para>Per aggiungere un tema all'elenco, fare clic sul pulsante <guibutton>Installa nuovo tema</guibutton>. Viene aperta una finestra di dialogo. Inserire la posizione della cartella che contiene il tema nella casella combinata a discesa. In alternativa, per cercare la cartella, fare clic sul pulsante <guibutton>Sfoglia</guibutton>. Dopo aver selezionato la cartella, fare clic su <guibutton>OK</guibutton>.</para>
                <para>&Egrave; possibile reperire numerosi temi GTK su Internet.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guibutton>Vai alla cartella dei temi</guibutton>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Fare clic su questo pulsante per aprire una finestra della gestione di file nella cartella predefinita dei temi.  I temi possono essere eliminati dalla finestra della gestione file. </para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2>
    <sect2 id="goscustdesk-57">
      <title>Impostazioni per le cornici delle finestre</title>
      <para>La scheda <guilabel>Cornici delle finestre</guilabel> della finestra <application>Preferenze per i temi</application> permette di selezionare un tema per la cornice delle finestre.  &Egrave; possibile scegliere un tema dall'elenco di quelli disponibili oppure installare nuovi temi. L'elenco dei temi disponibili include diverse opzioni per gli utenti portatori di handicap.</para>
      <para>La <xref linkend="goscustdesk-TBL-2"/> elenca i parametri che &egrave; possibile configurare per il tema della cornice delle finestre.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-2">
        <title>Impostazioni per i temi della cornice delle finestre</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="40.81*"/>
          <colspec colwidth="59.19*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry valign="top">
                <para>Opzione</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para> Funzione</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Temi disponibili</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para> Selezionare il tema desiderato dalla casella di riepilogo.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guibutton>Installa nuovo tema</guibutton>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>&Egrave; possibile aggiungere un tema all'elenco dei temi disponibili. Il nuovo tema deve essere una cartella non compressa.</para>
                <para>Per aggiungere un tema all'elenco, fare clic sul pulsante <guibutton>Installa nuovo tema</guibutton>. Viene aperta una finestra di dialogo. Inserire la posizione della cartella che contiene il tema nella casella combinata a discesa. In alternativa, per cercare la cartella, fare clic sul pulsante <guibutton>Sfoglia</guibutton>. Dopo aver selezionato la cartella, fare clic su <guibutton>OK</guibutton>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guibutton>Vai alla cartella dei temi</guibutton>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Fare clic su questo pulsante per aprire una finestra della gestione di file nella cartella predefinita dei temi.  I temi possono essere eliminati dalla finestra della gestione file. </para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="goscustwindows-2">
    <title>Personalizzazione del metodo di attivazione delle finestre</title>
    <indexterm>
      <primary>Metacity, gestore di finestre</primary>
      <see>gestore di finestre</see>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>gestore di finestre</primary>
      <secondary>personalizzazione </secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>preferenze</primary>
      <secondary> attivazione delle finestre</secondary>
    </indexterm>
    <para>La finestra di preferenze <application>Attivazione finestre</application> permette di personalizzare le modalit&agrave; di attivazione delle finestre sul desktop.</para>
    <para>La <xref linkend="goscustwindows-TBL-3"/> elenca le impostazioni che &egrave; possibile personalizzare per l'attivazione delle finestre.</para>
    <table frame="topbot" id="goscustwindows-TBL-3">
      <title>Opzioni di configurazione per l'attivazione delle finestre</title>
      <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="18.86*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="47.14*"/>
        <thead>
          <row>
            <entry colsep="0" rowsep="1" valign="top">
              <para>Opzione</para>
            </entry>
            <entry colsep="0" rowsep="1" valign="top">
              <para>Funzione</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>
                <guilabel>Fate clic per attivare</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Selezionare questa opzione per attivare le finestre facendovi clic con il mouse. La finestra rester&agrave; attiva finch&eacute; non si far&agrave; clic su un'altra finestra.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0">
              <para>
                <guilabel>Sposta il puntatore per attivare</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0">
              <para>Selezionare questa opzione per attivare automaticamente la finestra su cui si trova il puntatore del mouse. La finestra rester&agrave; attiva finch&eacute; il puntatore non verr&agrave; spostato su un'altra finestra. </para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0">
              <para>
                <guilabel>Porta in primo piano la finestra attiva</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0">
              <para>Selezionare questa opzione per portare in primo piano la finestra di volta in volta attivata.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </sect1>
</chapter>
