<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<chapter id="goseditmainmenu-1">
  <title>Uso dei menu</title>
  <highlights>
    <para>Questo capitolo spiega come usare i menu nel desktop. </para>
  </highlights>
  <sect1 id="goseditmainmenu-2">
    <title>Introduzione ai menu</title>
    <indexterm>
      <primary>menu</primary>
      <secondary>introduzione</secondary>
    </indexterm>
    <para>Tutte le funzioni del desktop possono essere attivate utilizzando i menu. Il Pannello dei menu contiene questi menu, che possono essere usati in combinazione con i pannelli per svolgere le varie attivit&agrave;. &Egrave; possibile eseguire diversi tipi di operazioni, ad esempio copiare le voci di menu nei pannelli.</para>
    <para>Dal desktop &egrave; possibile accedere ai seguenti menu:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Menu <guimenu>Applicazioni</guimenu>:
 Permette di accedere a molte delle applicazioni, dei comandi e delle opzioni di configurazione disponibili sul desktop. Le finestre di preferenze sono accessibili anche attraverso il menu <guimenu>Applicazioni</guimenu>. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Menu <guimenu>Azioni</guimenu>: Contiene vari comandi che permettono di eseguire una serie di operazioni sul desktop. Ad esempio, contiene i comandi per avviare l'applicazione <application>Cerca file</application> o per uscire dal desktop. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guimenu>Menu GNOME</guimenu>: Permette di accedere alle voci di menu <guimenu>Applicazioni</guimenu> e <guimenu>Azioni</guimenu>. &Egrave; possibile includere nei pannelli molti pulsanti del <guimenu>menu GNOME</guimenu>. </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>&Egrave; anche possibile fare clic con il pulsante destro del mouse sullo sfondo del desktop per aprire il menu <guimenu>Sfondo desktop</guimenu>. Il menu <guimenu>Sfondo desktop</guimenu> permette di eseguire varie operazioni sullo sfondo del desktop. </para>
    <para>Tutti questi menu offrono vari metodi per eseguire le operazioni e permettono di usare il desktop nel modo preferito.</para>
  </sect1>
  <sect1 id="goseditmainmenu-5">
    <title>Funzioni dei menu</title>
    <indexterm>
      <primary>menu</primary>
      <secondary>funzioni</secondary>
    </indexterm>
    <para>I menu possono contenere i seguenti elementi: </para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Sottomenu</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Voci o pulsanti di avvio</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Una freccia a destra di una voce indica la presenza di un sottomenu. Puntando al sottomenu vengono visualizzate le relative opzioni. &Egrave; cos&igrave; possibile scegliere le opzioni desiderate dal sottomenu. </para>
    <para>Quando si sceglie un pulsante di avvio, viene avviata un'applicazione o viene eseguito un comando. Facendo clic con il pulsante destro del mouse su un pulsante di avvio viene aperto un menu popup. Questo menu permette di aggiungere l'elemento a un pannello e di eseguire altre operazioni. Per maggiori informazioni sul menu popup, vedere la sezione successiva. </para>
    <para>&Egrave; anche possibile modificare l'aspetto dei menu cambiando il tema della sessione. Per cambiare il tema, scegliere <menuchoice><guimenu>Applicazioni</guimenu><guisubmenu>Preferenze del desktop</guisubmenu><guimenuitem>Tema</guimenuitem></menuchoice>.</para>
    <sect2 id="goseditmainmenu-11">
      <title>Menu popup delle voci dei menu</title>
      <indexterm>
        <primary>menu</primary>
        <secondary>menu popup delle voci dei menu</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>menu popup delle voci dei menu</primary>
        <secondary>descrizione</secondary>
      </indexterm>
      <para>Le voci dei menu sono associate a un menu popup che permette di eseguire varie operazioni. Facendo clic con il pulsante destro del mouse su una voce di un menu, viene aperto il menu popup associato a quella voce. Il menu popup contiene anche un sottomenu che permette di eseguire altre operazioni. </para>
      <para>I menu popup associati alle voci dei menu permettono di: </para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Aggiungere ai pannelli nuove voci di menu come pulsanti di avvio. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Rimuovere le voci esistenti dai menu.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Aprire la finestra di dialogo <guilabel>Esegui programma</guilabel> che contiene il comando associato alla voce del menu.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Aggiungere un menu a un pannello. I menu possono essere aggiunti come oggetti menu o come oggetti cassetto. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Aggiungere nuove opzioni ai menu.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Cambiare le propriet&agrave; dei sottomenu e delle voci del menu.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>La <xref linkend="goseditmainmenu-FIG-39"/> mostra il menu popup.</para>
      <indexterm>
        <primary>menu popup delle voci dei menu</primary>
        <secondary>illustrazione</secondary>
      </indexterm>
      <figure id="goseditmainmenu-FIG-39">
        <title>Menu popup delle voci dei menu</title>
        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/launcher_popup.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Menu popup delle voci dei menu. Il contesto descrive l'immagine.</phrase>
            </textobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>
      <para>La <xref linkend="goseditmainmenu-TBL-30"/> descrive i menu popup delle voci dei menu. <indexterm><primary>pulsanti di avvio</primary><secondary>aggiunta a un pannello</secondary></indexterm></para>
      <table frame="topbot" id="goseditmainmenu-TBL-30">
        <title>Menu popup delle voci dei menu</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="42.71*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="57.29*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry valign="top">
                <para>Voce</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Descrizione</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guimenuitem>Aggiungi pulsante di avvio al pannello</guimenuitem>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Aggiunge il pulsante di avvio al pannello da cui &egrave; stato aperto il menu.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para>
                  <guimenuitem>Rimuovi questo elemento</guimenuitem>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Rimuove il pulsante di avvio selezionato dal menu.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>
                  <guimenuitem>Inserisci nella finestra di esecuzione</guimenuitem>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Apre la finestra di dialogo <guilabel>Esegui programma</guilabel> predisposta per l'esecuzione del comando incluso nel campo <guilabel>Comando</guilabel> del pulsante di avvio. </para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para>
                  <guimenuitem>Guida su <replaceable>applicazione</replaceable></guimenuitem>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para> Apre la guida in linea relativa all'applicazione.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para>
                  <guimenuitem>Propriet&agrave;</guimenuitem>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Apre una finestra di dialogo che permette di modificare le propriet&agrave; del pulsante di avvio.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <menuchoice>
                    <guimenu>Tutto il menu</guimenu>
                    <guimenuitem>Aggiungi come cassetto al pannello</guimenuitem>
                  </menuchoice>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para> Aggiunge il sottomenu in forma di cassetto al pannello da cui &egrave; stato aperto.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <menuchoice>
                    <guimenu>Tutto il menu</guimenu>
                    <guimenuitem>Aggiungi come menu al pannello</guimenuitem>
                  </menuchoice>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para> Aggiunge il sottomenu come oggetto menu al pannello da cui &egrave; stato aperto. </para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para>
                  <menuchoice>
                    <guimenu>Tutto il menu</guimenu>
                    <guimenuitem>Aggiungi nuovi elementi a questo menu</guimenuitem>
                  </menuchoice>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Permette di aggiungere nuove opzioni al sottomenu. </para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para>
                  <menuchoice>
                    <guimenu>Tutto il menu</guimenu>
                    <guimenuitem>Propriet&agrave;</guimenuitem>
                  </menuchoice>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Apre una finestra di dialogo che permette di modificare le propriet&agrave; del sottomenu.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <indexterm>
        <primary>menu</primary>
        <secondary>aggiunta a un pannello</secondary>
      </indexterm>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="goseditmainmenu-8">
    <title>Menu Applicazioni</title>
    <indexterm>
      <primary>menu</primary>
      <secondary>Applicazioni</secondary>
    </indexterm>
    <para>Il menu <guimenu>Applicazioni</guimenu> contiene una gerarchia di sottomenu da cui &egrave; possibile avviare le applicazioni e le finestre di preferenze standard di GNOME. Il menu <guimenu>Applicazioni</guimenu> contiene il menu <guimenu>Preferenze del desktop</guimenu>. Questo menu permette di accedere alle finestre di preferenze per il desktop. Il menu <guimenu>Applicazioni</guimenu> contiene inoltre la gestione di file e il browser della guida.</para>
    <para>Il menu <guimenu>Applicazioni</guimenu> si trova nelle seguenti posizioni: </para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Pannello dei menu</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Posizione <guilabel>Avvia</guilabel> di <application> Nautilus</application></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guimenu>Menu GNOME</guimenu>
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect1>
  <sect1 id="goseditmainmenu-51">
    <title>Menu Azioni</title>
    <indexterm>
      <primary>menu</primary>
      <secondary>Azioni</secondary>
    </indexterm>
    <para>Il menu <guimenu>Azioni</guimenu> contiene vari comandi che permettono di eseguire una serie di operazioni sul desktop. La <xref linkend="goseditmainmenu-TBL-52"/> descrive i comandi disponibili nel menu <guimenu> Azioni</guimenu>.</para>
    <table frame="topbot" id="goseditmainmenu-TBL-52">
      <title>Comandi del menu Azioni</title>
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colwidth="38.48*"/>
        <colspec colwidth="61.52*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry valign="top">
              <para>Opzione</para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para> Funzione</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <guimenuitem>Esegui programma</guimenuitem>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Apre la finestra di dialogo <guilabel>Esegui programma</guilabel>. Questa finestra di dialogo pu&ograve; essere usata per l'esecuzione di un comando. Per altre informazioni, vedere <xref linkend="gospanel-23"/>. </para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <guimenuitem>Ricerca file</guimenuitem>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Avvia l'applicazione <application>Cerca file</application>. Per maggiori informazioni, vedere il manuale di <citetitle>Cerca file</citetitle>.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <guimenuitem>Cattura schermo</guimenuitem>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Cattura un'immagine del desktop e apre la finestra di dialogo <guilabel>Cattura schermo</guilabel>. Questa finestra di dialogo permette di salvare l'immagine acquisita.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <guimenuitem>Blocca schermo</guimenuitem>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Blocca lo schermo. </para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para>
                <guimenuitem>Chiudi sessione</guimenuitem>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Chiude la sessione corrente. </para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
    <para>Il menu <guimenu>Azioni</guimenu> si trova nelle seguenti posizioni: </para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Pannello dei menu. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guimenu>Menu GNOME</guimenu>: Le opzioni del menu <guimenu> Azioni</guimenu> si trovano al primo livello del <guimenu>menu GNOME</guimenu>. </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <sect2 id="gospanel-23">
      <title>Uso della finestra di dialogo Esegui programma</title>
      <indexterm>
        <primary>finestra di dialogo Esegui programma, uso</primary>
      </indexterm>
      <para> La finestra di dialogo <guilabel>Esegui programma</guilabel> permette di accedere alla riga di comando. Eseguendo un comando nella finestra di dialogo <guilabel>Esegui programma</guilabel>, tuttavia, non &egrave; possibile ricevere l'output di quel comando.</para>
      <para>Per eseguire un comando dalla riga di comando, procedere come segue: </para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Aprire la finestra di dialogo <guilabel>Esegui programma</guilabel>. Per aprire la finestra di dialogo <guilabel>Esegui programma</guilabel> si pu&ograve; procedere nei modi seguenti:<itemizedlist><listitem><para>Dal Pannello dei menu</para><para>Scegliere <menuchoice><guimenu>Azioni</guimenu><guimenuitem>Esegui programma</guimenuitem></menuchoice>.</para></listitem><listitem><para>Dal <guimenu>menu GNOME</guimenu></para><para>Aprire il <guimenu>menu GNOME</guimenu> e scegliere <guimenuitem>Esegui programma</guimenuitem>.</para></listitem><listitem><para>Usare le scelte rapide appropriate</para><para>La scelta rapida predefinita per l'apertura della finestra di dialogo <guilabel>Esegui programma</guilabel> &egrave; <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>F2</keycap></keycombo>. La scelta rapida predefinita pu&ograve; essere modificata dalla finestra di preferenze <application>Preferenze del desktop</application>. Per cambiare la combinazione di scelta rapida, scegliere <menuchoice><guimenu>Applicazioni</guimenu><guisubmenu>Preferenze del desktop</guisubmenu><guimenuitem>Impostazioni della tastiera</guimenuitem></menuchoice>.</para></listitem><listitem><para>Da un menu popup di una voce di menu</para><para>Fare clic con il pulsante destro del mouse su una voce di un menu e scegliere <guilabel>Inserisci nella finestra di avvio</guilabel> dal menu popup. Viene aperta la finestra di dialogo <guilabel>Esegui programma</guilabel> con il comando del menu nel campo del comando.</para></listitem></itemizedlist></para>
          <para>Viene visualizzata la finestra di dialogo <guilabel>Esegui programma</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Inserire il comando da eseguire nel campo vuoto. In alternativa, per scegliere un comando gi&agrave; eseguito in precedenza, fare clic sulla freccia in gi&ugrave; vicino al campo del comando e scegliere il comando da eseguire.</para>
          <para>Oppure, fare clic sul pulsante <guibutton>Applicazioni note</guibutton> per visualizzare l'elenco delle applicazioni disponibili.</para>
          <para>&Egrave; anche possibile usare il pulsante <guibutton>Inserisci file</guibutton> per scegliere un file da aggiungere alla riga di comando. Ad esempio, &egrave; possibile inserire <application>emacs</application> come comando e scegliere un file da modificare.</para>
          <para>Scegliere la voce <guilabel>Esegui in terminale</guilabel> per eseguire l'applicazione o il comando in una finestra di terminale. Scegliere questa opzione per i comandi che non creano una finestra apposita per la loro esecuzione.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Fare clic sul pulsante <guibutton>Esegui</guibutton> nella finestra di dialogo <guilabel>Esegui programma</guilabel>. </para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="goseditmainmenu-53">
      <title>Acquisire un'immagine dello schermo</title>
      <indexterm>
        <primary>immagini dello schermo, acquisizione</primary>
      </indexterm>
      <para>Per acquisire un'immagine dello schermo si pu&ograve; procedere nei seguenti modi:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Usare il menu <guimenu>Azioni</guimenu></para>
          <para>Per acquisire un'immagine dell'intero schermo, scegliere <menuchoice><guimenu> Azioni</guimenu><guimenuitem>Cattura schermo</guimenuitem></menuchoice>. Viene aperta la finestra di dialogo <guilabel>Cattura schermo</guilabel>. Per salvare l'immagine, scegliere la voce <guilabel>Salva schermata nel file</guilabel>. Inserire il percorso e il nome del file in cui salvare l'immagine nella casella combinata a discesa. In alternativa, per salvare l'immagine in un'altra directory, fare clic su <guibutton>Sfoglia</guibutton>. Dopo aver selezionato la directory, fare clic su <guibutton>OK</guibutton>. </para>
          <para>&Egrave; anche possibile salvare l'immagine sullo sfondo del desktop. Per salvare l'immagine sullo sfondo del desktop, selezionare la voce <guilabel>Salva schermata sul desktop</guilabel>. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Usare le scelte rapide appropriate</para>
          <para>Per acquisire un'immagine, usare le seguenti scelte rapide:</para>
          <informaltable frame="topbot">
            <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
              <colspec colname="colspec0" colwidth="35.67*"/>
              <colspec colname="colspec1" colwidth="64.33*"/>
              <thead>
                <row rowsep="1">
                  <entry valign="top">
                    <para>Scelte rapide predefinite</para>
                  </entry>
                  <entry valign="top">
                    <para>Funzione</para>
                  </entry>
                </row>
              </thead>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="colspec0">
                    <para>
                      <keycap>Print Screen</keycap>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry colname="colspec1">
                    <para>Acquisisce un'immagine dell'intero schermo e apre la finestra di dialogo <guilabel>Cattura schermo</guilabel>. Usare la finestra di dialogo <guilabel>Cattura schermo</guilabel> per salvare l'immagine.</para>
                  </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="colspec0">
                    <para><keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>Print Screen</keycap></keycombo></para>
                  </entry>
                  <entry colname="colspec1">
                    <para>Acquisisce un'immagine della finestra attiva e apre la finestra di dialogo <guilabel>Cattura schermo</guilabel>. Usare la finestra di dialogo <guilabel>Cattura schermo</guilabel> per salvare l'immagine. </para>
                  </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
          </informaltable>
          <para>Per modificare le scelte rapide predefinite &egrave; possibile usare la finestra di preferenze <application>Scelte rapide</application>. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Usare un comando</para>
          <para>Per acquisire un'immagine dello schermo &egrave; possibile usare il comando <command>gnome-panel-screenshot</command>. Il comando <command>gnome-panel-screenshot</command> acquisisce un'immagine dell'intero schermo e visualizza la finestra di dialogo <guilabel>Cattura schermo</guilabel>. Usare la finestra di dialogo <guilabel>Cattura schermo</guilabel> per salvare l'immagine. </para>
          <para>&Egrave; inoltre possibile usare le seguenti opzioni del comando <command>gnome-panel-screenshot</command>: </para>
          <informaltable frame="topbot">
            <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
              <colspec colname="colspec0" colwidth="35.67*"/>
              <colspec colname="colspec1" colwidth="64.33*"/>
              <thead>
                <row rowsep="1">
                  <entry valign="top">
                    <para>Opzione</para>
                  </entry>
                  <entry valign="top">
                    <para> Funzione</para>
                  </entry>
                </row>
              </thead>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="colspec0">
                    <para>
                      <command>--window</command>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry colname="colspec1">
                    <para>Acquisisce un'immagine della finestra attiva e apre la finestra di dialogo <guilabel>Cattura schermo</guilabel>. Usare la finestra di dialogo <guilabel>Cattura schermo</guilabel> per salvare l'immagine. </para>
                  </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="colspec0">
                    <para>
                      <command>--delay=<replaceable>secondi </replaceable></command>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry colname="colspec1">
                    <para>Ritarda l'acquisizione dell'immagine per il numero di secondi specificato e apre la finestra di dialogo <guilabel> Cattura schermo</guilabel>. Questa finestra di dialogo permette di salvare l'immagine acquisita.</para>
                  </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="colspec0">
                    <para>
                      <command>--help</command>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry colname="colspec1">
                    <para>Visualizza le opzioni del comando.</para>
                  </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
          </informaltable>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="goseditmainmenu-7">
    <title>Menu GNOME</title>
    <indexterm>
      <primary>menu</primary>
      <secondary>menu GNOME</secondary>
      <see> menu GNOME</see>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>menu GNOME</primary>
      <secondary> introduzione</secondary>
    </indexterm>
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/open_main_menu.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <textobject>
          <phrase>Apre il menu GNOME. Opzioni del menu: Applicazioni, Menu CDE, Esegui programma, Ricerca file, Cattura schermo, Blocca schermo, Chiudi sessione.</phrase>
        </textobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <para>Il <guimenu>menu GNOME</guimenu> permette di accedere a quasi tutte le applicazioni, i comandi e le opzioni di configurazione standard. </para>
    <para>Il <guimenu>menu GNOME</guimenu> contiene i menu di primo livello e le opzioni speciali seguenti: </para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><guimenu>Applicazioni</guimenu>: Contiene tutte le applicazioni e le finestre di preferenze disponibili. Il menu contiene anche la gestione di file e il sistema di visualizzazione della guida.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guimenu>Azioni</guimenu>: Contiene vari comandi per l'esecuzione di operazioni sul desktop, ad esempio i comandi <guimenuitem>Blocca schermo</guimenuitem> e <guimenuitem>Chiudi sessione</guimenuitem>. Le opzioni del menu <guimenu> Azioni</guimenu> si trovano al primo livello del <guimenu>menu GNOME</guimenu>. </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>I pulsanti del <guimenu>menu GNOME</guimenu> possono essere aggiunti ai pannelli. Nell'impostazione predefinita, il <guimenu>menu GNOME</guimenu> &egrave; rappresentato da un'icona stilizzata dell'impronta un piede, mostrata qui di seguito:</para>
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/footprint_icon.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <textobject>
          <phrase>Icona del menu GNOME.</phrase>
        </textobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <sect2 id="goseditmainmenu-15">
      <title>Aprire il menu GNOME</title>
      <indexterm>
        <primary>menu GNOME</primary>
        <secondary>apertura</secondary>
      </indexterm>
      <para>Per aprire il <guimenu>menu GNOME</guimenu> si pu&ograve; procedere nei modi seguenti: </para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Da un pannello con un <guimenu>menu GNOME</guimenu></para>
          <para>Fare clic sul <guimenu>menu GNOME</guimenu>. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Usare le scelte rapide appropriate</para>
          <para>Per aprire il <guimenu>menu GNOME</guimenu> usare la relativa combinazione di scelta rapida. Utilizzando questo metodo, il <guimenu> menu GNOME</guimenu> compare in corrispondenza del puntatore del mouse. </para>
          <para>La combinazione di scelta rapida predefinita per l'apertura del <guimenu>menu GNOME</guimenu> &egrave; <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>F1</keycap></keycombo>. Per modificarla, scegliere <menuchoice><guimenu> Applicazioni</guimenu><guisubmenu>Preferenze del desktop</guisubmenu><guimenuitem>Scelte rapide</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="goseditmainmenu-29">
      <title>Aggiungere il menu GNOME a un pannello</title>
      <indexterm>
        <primary>menu GNOME</primary>
        <secondary>aggiunta a un pannello</secondary>
      </indexterm>
      <para>&Egrave; possibile aggiungere qualsiasi numero di pulsanti del <guimenu>menu GNOME</guimenu> ai pannelli del desktop. Per aggiungere un <guimenu>menu GNOME</guimenu> a un pannello, fare clic con il pulsante destro del mouse in uno spazio vuoto nel pannello. Scegliere <menuchoice><guimenu> Aggiungi al pannello</guimenu><guimenuitem>menu GNOME</guimenuitem></menuchoice>. </para>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="goseditmainmenu-54">
    <title>Personalizzazione dei menu</title>
    <indexterm>
      <primary>menu</primary>
      <secondary>personalizzazione</secondary>
    </indexterm>
    <para>&Egrave; possibile modificare il contenuto dei seguenti menu:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Menu <guimenu>Applicazioni</guimenu></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Menu <guimenu>Preferenze del desktop</guimenu></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Per personalizzare i menu si possono utilizzare i seguenti componenti del desktop:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Menu dei pannelli</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Gestione di file <application>Nautilus</application></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Per personalizzare i menu attraverso i pannelli, occorre usare il menu popup della voce del menu. Per maggiori informazioni, vedere <xref linkend="goseditmainmenu-11"/>.</para>
    <para>Per personalizzare i menu con <application>Nautilus</application>, occorre accedere al menu <guimenu>Applicazioni</guimenu> o al menu <guimenu>Preferenze del desktop</guimenu> dall'interno di <application>Nautilus</application>. Per accedere al menu <guimenu>Applicazioni</guimenu> del menu <guimenu>Preferenze del desktop</guimenu>, aprire una finestra di <application>Nautilus</application>. Scegliere <menuchoice><guimenu>Vai a</guimenu><guimenuitem>Avvia</guimenuitem></menuchoice>. Fare doppio clic sull'oggetto <guilabel>Applicazioni</guilabel> o sull'oggetto <guilabel>Preferenze del desktop</guilabel>. Per maggiori informazioni su <application>Nautilus</application>, vedere <emphasis>La gestione file Nautilus</emphasis>.</para>
    <sect2 id="goseditmainmenu-61">
      <title>Aggiungere un menu</title>
      <indexterm>
        <primary>menu</primary>
        <secondary>aggiunta</secondary>
      </indexterm>
      <para>Per aggiungere un menu, procedere come segue:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>In una finestra di <application>Nautilus</application>, spostarsi nel punto in cui si desidera aggiungere il menu. Ad esempio, per aggiungere un menu al menu <guimenu> Applicazioni</guimenu>, scegliere <menuchoice><guimenu>Vai a</guimenu><guimenuitem>Avvia</guimenuitem></menuchoice> e fare doppio clic sull'oggetto <guilabel>Applicazioni</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Scegliere <menuchoice><guimenu>File</guimenu><guimenuitem>Nuova cartella</guimenuitem></menuchoice>. Nel riquadro di visualizzazione viene aggiunta una cartella senza titolo. Il nome della cartella appare selezionato.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Digitare un nome per la cartella e premere <keycap>Return</keycap>. </para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Al login successivo, il menu comparir&agrave; nella posizione designata.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="goseditmainmenu-55">
      <title>Aggiungere un pulsante di avvio a un menu</title>
      <indexterm>
        <primary>menu</primary>
        <secondary>aggiunta di pulsanti di avvio</secondary>
      </indexterm>
      <para>Per aggiungere un pulsante di avvio a un menu, procedere come segue: </para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Fare clic con il pulsante destro del mouse sull'opzione del menu a cui si desidera aggiungere il pulsante di avvio.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Scegliere <menuchoice><guimenu>Tutto il menu</guimenu><guimenuitem>Aggiungi nuovi elementi a questo pannello</guimenuitem></menuchoice>. Viene visualizzata la finestra di dialogo <guilabel>Crea pulsante di avvio</guilabel>. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Inserire le propriet&agrave; del pulsante di avvio nella finestra di dialogo. Per maggiori informazioni sugli elementi della finestra di dialogo <guilabel>Crea pulsante di avvio</guilabel>, vedere <emphasis>Uso dei pannelli</emphasis>. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Fare clic su <guibutton>OK</guibutton>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <sect3 id="goseditmainmenu-63">
        <title>Aggiungere un pulsante di avvio a un menu vuoto</title>
        <para>Per aggiungere un pulsante di avvio a un menu vuoto, procedere come segue:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Aprire una finestra di <application>Nautilus</application> e scegliere <menuchoice><guimenu>Vai a</guimenu><guimenuitem>Avvia</guimenuitem></menuchoice>. In alternativa, fare doppio clic sull'oggetto <guilabel>Avvia</guilabel> sullo sfondo del desktop. Viene visualizzata la posizione <guilabel>Avvia</guilabel>. </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Nella finestra di <application>Nautilus</application>, fare doppio clic sull'oggetto che rappresenta il menu a cui deve essere aggiunto il pulsante di avvio. </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Scegliere <menuchoice><guimenu>File</guimenu><guimenuitem>Nuovo pulsante di avvio</guimenuitem></menuchoice>. Viene aperta la finestra di dialogo <guilabel>Crea pulsante di avvio</guilabel>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Inserire le propriet&agrave; del pulsante di avvio nella finestra di dialogo. Per maggiori informazioni sugli elementi della finestra di dialogo <guilabel>Crea pulsante di avvio</guilabel>, vedere <emphasis>Uso dei pannelli</emphasis>. </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Fare clic su <guibutton>OK</guibutton>.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
      </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="goseditmainmenu-56">
      <title>Copiare un pulsante di avvio in un menu</title>
      <indexterm>
        <primary>menu</primary>
        <secondary>copia di un pulsante di avvio</secondary>
      </indexterm>
      <para>Per copiare un pulsante di avvio in un menu, procedere come segue:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>In una finestra di <application>Nautilus</application>, spostarsi nel punto da cui si desidera copiare il pulsante di avvio. Ad esempio, per copiare un menu dal menu <guimenu> Applicazioni</guimenu>, scegliere <menuchoice><guimenu>Vai a</guimenu><guimenuitem>Avvia</guimenuitem></menuchoice> e fare doppio clic sull'oggetto <guilabel>Applicazioni</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Selezionare il pulsante di avvio da copiare e scegliere <menuchoice><guimenu>Modifica</guimenu><guimenuitem>Copia file</guimenuitem></menuchoice>. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>In una finestra di <application>Nautilus</application>, spostarsi nel punto in cui si desidera copiare il pulsante di avvio. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Scegliere <menuchoice><guimenu>Modifica</guimenu><guimenuitem>Incolla i file</guimenuitem></menuchoice>. Il pulsante di avvio viene aggiunto nella nuova posizione. </para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>In alternativa, &egrave; possibile trascinare il pulsante di avvio dalla posizione di origine alla destinazione designata. </para>
      <para>Al login successivo, il pulsante di avvio comparir&agrave; nella posizione designata.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="goseditmainmenu-62">
      <title>Modificare le propriet&agrave; di un menu</title>
      <indexterm>
        <primary>menu</primary>
        <secondary>modifica delle propriet&agrave;</secondary>
      </indexterm>
      <para>Per modificare le propriet&agrave; di un menu, procedere come segue:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Fare clic con il pulsante destro del mouse sulla voce del menu che si desidera modificare. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Scegliere <menuchoice><guimenu>Tutto il menu</guimenu><guimenuitem>Propriet&agrave;</guimenuitem></menuchoice>. Viene visualizzata la finestra di dialogo <guilabel>Propriet&agrave; pulsante di avvio</guilabel>. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Usare la finestra di dialogo <guilabel>Propriet&agrave; pulsante di avvio</guilabel> per apportare le modifiche richieste. Per maggiori informazioni sugli elementi della finestra di dialogo <guilabel>Propriet&agrave; pulsante di avvio</guilabel>, vedere <emphasis>Uso dei pannelli</emphasis>. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Fare clic su <guibutton>OK</guibutton>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="goseditmainmenu-57">
      <title>Modificare una voce di menu</title>
      <indexterm>
        <primary>menu</primary>
        <secondary>modifica delle voci</secondary>
      </indexterm>
      <para>Per modificare una voce di un menu, procedere come segue:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Fare clic con il pulsante destro del mouse sulla voce da modificare.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Scegliere <guimenuitem>Propriet&agrave;</guimenuitem>. Viene visualizzata la finestra di dialogo <guilabel>Propriet&agrave; pulsante di avvio</guilabel>. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Usare la finestra di dialogo <guilabel>Propriet&agrave; pulsante di avvio</guilabel> per apportare le modifiche richieste. Per maggiori informazioni sugli elementi della finestra di dialogo <guilabel>Propriet&agrave; pulsante di avvio</guilabel>, vedere <emphasis>Uso dei pannelli</emphasis>. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Fare clic su <guibutton>OK</guibutton>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="goseditmainmenu-58">
      <title>Eliminare una voce da un menu</title>
      <indexterm>
        <primary>menu</primary>
        <secondary>eliminazione di voci</secondary>
      </indexterm>
      <para>Per eliminare una voce da un menu, usare il menu popup di quella voce. Per eliminare una voce da un menu, procedere come segue:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Fare clic con il pulsante destro del mouse sulla voce da eliminare.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Scegliere <guimenuitem>Rimuovi questo elemento</guimenuitem>. </para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>
  </sect1>
</chapter>
