<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<part id="part1-1"><title>Panoramica del desktop GNOME</title><partintro><para>Questa sezione presenta i componenti di base di GNOME. Fornisce
inoltre alcune informazioni generali che permettono di iniziare ad operare
nel desktop GNOME. Il desktop &egrave; ampiamente configurabile, in questa
sezione sono descritte le principali possibilit&agrave; funzionali dell'ambiente.
Per informazioni sull'applicazione delle varie possibilit&agrave; di configurazione
citate in questa sezione, vedere <emphasis>Personalizzazione del desktop GNOME</emphasis>. La sezione comprende i seguenti capitoli: </para><itemizedlist><listitem><para><emphasis>Operazioni fondamentali</emphasis></para><para>Leggere questo capitolo per informazioni sull'utilizzo del mouse, sulle
scelte rapide, sulle funzioni di base delle finestre di applicazione e delle
finestre di dialogo. </para></listitem><listitem><para><emphasis>Introduzione al desktop</emphasis></para><para>Leggere questo capitolo per un'introduzione alle funzionalit&agrave;
e ai principali componenti del desktop GNOME. Si tratta del capitolo pi&ugrave;
importante del manuale ai fini di un'introduzione a GNOME.</para></listitem><listitem><para><emphasis>Sessioni desktop</emphasis></para><para>Leggere questo capitolo per ottenere le informazioni necessarie per
avviare, amministrare e terminare una sessione del desktop. </para></listitem><listitem><para><emphasis>Utilizzo dei pannelli</emphasis></para><para>Leggere questo capitolo per avere maggiori informazioni sull'utilizzo
dei pannelli del desktop. I pannelli sono un componente chiave del desktop.
Il capitolo spiega come utilizzare le diverse parti di un pannello e come
 richiamare le funzioni del desktop disponibili tramite i pannelli.</para></listitem><listitem><para><emphasis>Uso dei menu</emphasis></para><para>Leggere questo capitolo per avere maggiori informazioni sull'utilizzo
dei menu. </para></listitem><listitem><para><emphasis>Uso delle finestre</emphasis></para><para>Leggere questo capitolo per avere maggiori informazioni sull'utilizzo
delle finestre. Il capitolo descrive le funzioni di base delle finestre come
lo spostamento e il ridimensionamento. Descrive anche i controlli che &egrave;
possibile utilizzare nelle finestre. </para></listitem><listitem><para><emphasis>Nautilus</emphasis></para><para>Leggere questo capitolo per avere maggiori informazioni su <application>Nautilus</application>. Questo capitolo descrive l'utilizzo di <application>Nautilus</application> per le operazioni sul file system. Il capitolo descrive
anche la personalizzazione di <application>Nautilus</application>.</para></listitem><listitem><para><emphasis>Uso dello sfondo del desktop</emphasis></para><para>Leggere questo capitolo per avere maggiori informazioni sull'utilizzo
dello sfondo del desktop. Il capitolo descrive l'utilizzo dello sfondo del
desktop per avviare le applicazioni, aprire i file e le cartelle. Il capitolo
descrive anche l'utilizzo del <guilabel>Cestino</guilabel> del desktop, quello
del menu  <guimenu>Sfondo desktop</guimenu> e la personalizzazione dello sfondo.</para></listitem></itemizedlist></partintro>&gosbasic;
&gosoverview;
&gosstartsession;
&gospanel;
&goseditmainmenu;
&gosmetacity;
&gosnautilus;
&gosdeskback;</part>
