<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<part id="part2-1"><title>Personalizzazione del desktop GNOME</title><partintro><para>Il desktop GNOME consente la personalizzazione di una serie di caratteristiche. La personalizzazione di ogni aspetto del desktop &egrave; controllata da uno strumento software dedicato denominato finestra di preferenze. Per comodit&agrave;, le finestre di preferenze sono raggruppate nelle seguenti categorie:</para><itemizedlist><listitem><para>Base</para></listitem><listitem><para><guilabel>Accessibilit&agrave;</guilabel></para></listitem><listitem><para><guilabel>Avanzate</guilabel></para></listitem></itemizedlist><para>Le finestre di preferenze possono essere aperte nei due modi seguenti: </para><itemizedlist><listitem><para>Scegliere <menuchoice><guimenu>Applicazioni</guimenu><guimenuitem>Preferenze del desktop</guimenuitem></menuchoice>. Scegliere la finestra richiesta dai sottomenu. </para></listitem><listitem><para>Fare doppio clic sull'oggetto <guilabel>Avvia</guilabel> sullo sfondo del desktop. Viene aperta una finestra di <application>Nautilus</application> nella posizione <guilabel>Avvia</guilabel>. Fare doppio clic sull'oggetto <guilabel> Preferenze</guilabel> nella finestra di <application>Nautilus</application> per visualizzare le finestre di preferenze. Fare doppio clic sulla categoria di interesse. </para></listitem></itemizedlist><para>Questa parte del manuale descrive le procedure di configurazione del desktop e include i seguenti capitoli. </para><itemizedlist><listitem><para><emphasis>Uso delle preferenze di base</emphasis></para><para>Leggere questo capitolo per avere maggiori informazioni sulla personalizzazione dello sfondo del desktop. Il capitolo contiene anche informazioni sulla personalizzazione delle impostazioni della tastiera e del mouse. Viene descritta la configurazione delle scelte rapide, delle preferenze audio e dei proxy di rete. Vengono fornite informazioni sulla scelta di un tema, di un tipo di carattere per il desktop e sulla personalizzazione delle barre dei menu e degli strumenti. Il capitolo contiene infine informazioni sulla personalizzazione della modalit&agrave; di attivazione delle finestre. </para></listitem><listitem><para><emphasis>Uso delle preferenze avanzate</emphasis></para><para>Il capitolo descrive la configurazione dei tipi di file, delle applicazioni e dei pannelli. Contiene anche informazioni sulla personalizzazione delle sessioni e dei programmi avviati automaticamente. </para></listitem><listitem><para><emphasis>Uso delle preferenze per l'accessibilit&agrave;</emphasis></para><para>Leggere questo capitolo per informazioni sulle funzioni di accessibilit&agrave; disponibili nel desktop. Il capitolo descrive le funzioni di accessibilit&agrave; della tastiera.</para></listitem></itemizedlist></partintro>&goscustdesk;
&goscustlookandfeel;
&goscustaccess;</part>
