<glossary id="glossary-1">
  <title>Глосарій</title>
  <glossentry id="glossary-6">
    <glossterm>аплет</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Аплет - це маленька інтерактивна програма яка перебуває всередині панелі, 
наприклад програма <application>CD Player</application>. Кожний аплет має простий інтерфейс, 
яким можна користуватися за допомогою миші або клавіатури. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-40">
    <glossterm>стільниця</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Частина середовищі GNOME де немає елементів інтерфейсу, таких яки панелі або вікна.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-31">
    <glossterm>тло стільниці</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Малюнок або колір, що застосований до вашої стільниці. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-9">
    <glossterm>елементи стільниці</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Кнопки запуску на вашій стільниці, які можна використовувати для 
відкриття файлів, каталогів та запуску програм. Можна використовувати елементи стільниці
щоб створити зручний доступ до файлів, каталогів та програм, якими ви частьо користуєтесь.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-20">
    <glossterm>ім'я DNS</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Унікальний символьний ідентифікатор комп'ютера в мережі.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-8">
    <glossterm>шухляда</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Шухляда - це додаток до панелі, який можна відкривати або закривати через кнопку шухляди.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-23">
    <glossterm>форматування</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Форматування носія - це підготовка носія для використання з специфічною файловою системою. 
Коли ви форматуєте носій, ви перезаписуєте всю існуючу на ньому інформацію. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-10">
    <glossterm>GNOME-сумісна програма</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Програма, що використовує стандартні бібліотеки GNOME. Наприклад, файловий менеджер
<application>Наутілус</application> та текстовий редактор <application>gedit</application> є
GNOME-сумісними програмами.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-21">
    <glossterm>IP адреса</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Унікальний цифровий ідентифікатор комп'ютера в мережі.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-25">
    <glossterm>Комбінації клавіш</glossterm>
    <glossdef>
      <para><firstterm>Комбінації клавіш</firstterm> - це клавіші або комбінації клавіш, які забезпечують
альтернативний шлях для виконання якоїсь дії.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-3">
    <glossterm>кнопка запуску</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Кнопка запуску запускає специфічну програму, виконує команду, або відкриває файл.
 Кнопка запуску може знаходитись на панелі або в меню.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-11">
    <glossterm>головне меню</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Головне меню - це панель в верхній частині вікна програми, яка містить
основні меню програми.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-27">
    <glossterm>MIME тип</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Тип Multipurpose Internet Mail Extension (MIME)/Багатоцільове Поштове Інтернет Розширення ототожнює
формат файлу. Тип MIME дозволяє програмам читати файли.
Наприклад, програма електронної пошти може використовувати MIME тип <literal>image/png</literal>
щоб визначити, що використовується до електронного листа прикріплено
файл з малюнком типу Portable Networks Graphic (PNG).</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-24">
    <glossterm>підключення</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Підключити - означає зробити файлову систему доступною. При підключенні, файлова система підключається
до вашої файлової системи в як підкаталог. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-4">
    <glossterm>панель</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Панель - це частина вікна, відокремлена розділювачем. Наприклад, вікно програми <application>Наутілус</application> містить бічну панель та панель перегляду. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-2">
    <glossterm>Утиліта керування</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Спеціальна програма, що керує поведінкою певної частини середовища GNOME.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-5">
    <glossterm>клавіша-прискорювач</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Це комбінація кнопок, що забезпечує швидке шлях для виконання дії. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-15">
    <glossterm>порядок розташування</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Порядок розташування - це порядок, в якому вікна розташовані на екрані одне відносно іншого. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-13">
    <glossterm>панель стану</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Панель стану - це панель в нижній частині вікна, яка показує інформацію про поточний
стан того, що ви переглядаєте в вікні. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-28">
    <glossterm>символічне посилання</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Спеціальний тип файла, який вказує на інший файл або каталог.
Коли ви виконуєте дію над символічним посиланням, дія виконується над файлом або каталогом,
на який вказує посилання. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-12">
    <glossterm>панель інструментів</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Панель інструментів - це смуга, яка містить кнопки для найбільш вживаних команд в програмі.
Звичайно панель інструментів розташована під головним меню.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-29">
    <glossterm>Uniform Resource Identifier(Загальноприйнятий ідентифікатор ресурсів)</glossterm>
    <glossdef>
      <para>A Uniform Resource Identifier (URI) - це рядок, який вказує на специфічне місце в файловій
системі або в Інтернеті. Наприклад, адреса Веб-сторінки - це URI.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-19">
    <glossterm>Uniform Resource Locator</glossterm>
    <glossdef>
      <para>A Uniform Resource Locator (URL) - це адрес специфічного місця в Інтернеті.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-16">
    <glossterm>вигляд</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Компонент <application>Наутілус</application> , який дозволяє вибрати вигляд для відображення 
каталогів. Наприклад, <application>Наутілус</application> має режим показу в вигляді значків для відображення
вмісту каталогу в вигляді значків. 
Крім того <application>Наутілус</application> має рижим показу в вигляді списку для показу вмісту
каталогу як список. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-17">
    <glossterm>компонент перегляду</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Компонент <application>Наутілус</application> , який дозволяє перегляд специфічних типів файлу
в панелі перегляду. Компонент перегляду може додавати відповідні елементи меню для типу файла в меню
файлового менеджера. До того компонент перегляду може дозволити вам використовувати кнопки масштабування
<application>Наутілус</application> для зміни розміру елементів в панелі перегляду.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry id="glossary-7">
    <glossterm>робоча область</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Робоча область - це окрема область середовища GNOME де ви можете працювати. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
</glossary>
