<chapter id="gosoverview-1">
  <title>Огляд середовища GNOME</title>
  <highlights>
    <para>Глава розповідає про основні можливості та головні компоненти середовища.
Перш ніж почати використовувати середовище GNOME, прочитайте цю главу, щоб ознайомитись
з можливостями середовища та дізнатись як працюють основні компоненти.
Середовище GNOME має дуже багато параметрів настройки, ця глава описує лише
типову конфігурацію.</para>
  </highlights>
  <sect1 id="gosoverview-5">
    <title>Вступ до компонентів середовища GNOME</title>
    <indexterm>
      <primary>GNOME Desktop components, introducing</primary>
    </indexterm>
    <para>При першому запуску сеансу середовища GNOME ви побачите типовий екран
з панелями, вікнами та різними значками. </para>
    <para>Далі перелічені основні елементи середовища GNOME: <itemizedlist><listitem><para>Панелі</para><para>Панель - це область середовища GNOME з якої ви можете отримати доступ до всіх системних програм і меню. Панелі дуже гнучкі в настройці. </para><para>Особливо важливою є верхня панель. Вона включає <application>Панель меню</application>. <application>Панель меню</application>
містить два спеціальні меню:</para><itemizedlist><listitem><para>Меню <guimenu>Програми</guimenu>: Містить всі програми та утиліти настройки. Також включає файловий менеджер та переглядач довідки. Для запуску файлового менеджера, виберіть <guimenuitem>Домашня тека</guimenuitem> з меню <guimenu>Програми</guimenu>.
</para></listitem><listitem><para>Меню <guimenu>Дії</guimenu>: Містить різні команди, що
виконують різноманітні функції, наприклад <guimenuitem>Пошук файлів</guimenuitem>
та <guimenuitem>Завершення роботи</guimenuitem>.</para></listitem></itemizedlist><para>Щоб подивитись список усіх відкритих
вікон, клацніть на значку <guibutton>Вибір вікна</guibutton> в правій частині верхньої панелі.</para></listitem><listitem><para>Меню</para><para>Через меню можна отримати доступ до всіх функцій середовища GNOME. За допомогою меню
<guimenu>Програми</guimenu> ви можете запускати майже всі стандартні програми, команди та утиліти настройки.
Доступ до меню <guimenu>Програми</guimenu> можна отримати через <guimenu>Головне меню</guimenu> та з аплету
<application>Панель меню</application>. <guimenu>Головне меню</guimenu> та аплет <application>Панель меню</application> можна
додавати до панелей.</para><para>Аплет <application>Панель меню</application> містить меню <guimenu>Дії</guimenu>. Це меню містить команди
за допомогою яких можна виконувати різні функції, наприклад <guimenuitem>Пошук файлів</guimenuitem>
та <guimenuitem>Завершення роботи</guimenuitem>. Елементи меню <guimenu>Дії</guimenu> знаходяться на верхньому рівні
<guimenu>Головного меню</guimenu>.</para></listitem><listitem><para>Вікна</para><para>В той самий час може бути показано декілька вікон одночасно. Ви можете запускати різні програми і кожному вікні. Менеджер вікон забезпечує вікна кадрами та кнопками. Менеджер вікон дозволяє виконувати стандартні дії над вікнами, такі як переміщення, закривання, зміна розміру. </para></listitem><listitem><para>Робочі області</para><para>Стільницю можна поділити на окремі <firstterm>робочі області</firstterm>. Робоча область - це окремий область, на якій ви можете працювати. Ви можете встановити бажану кількість робочих областей стільниці. Між робочими областями можна перемикатись, але водночас може бути показана тільки одна область.</para></listitem><listitem><para>Файловий менеджер <application>Наутілус</application></para><para>Файловий менеджер <application>Наутілус</application> є інтегрованим середовищем для доступу до файлів та програм системи.
За допомогою файлового менеджера можна переглядати вміст файлів всередині самого файлового менеджера чи відкривати файли в відповідній програмі. </para><para>Доступ до файлів і тек системи можна отримати наступними шляхами: </para><itemizedlist><listitem><para>Переглядати файли чи теки</para></listitem><listitem><para>Переглядати файли чи теки як об'єкти</para></listitem></itemizedlist></listitem><listitem><para>Стільниця</para><para>Стільниця - це частина середовища GNOME, що знаходиться позаду всіх інших компонентів середовища. Вона є активним елементом інтерфейсу користувача. На стільницю можна помістити об'єкти
для швидкого доступу до файлів і тек або для запуску програм, що ви часто використовуєте.
Можна відкрити меню стільниці, клацнувши на ній правою кнопкою миші.</para></listitem><listitem><para>Положення <guilabel>Починати тут</guilabel></para><para>Положення <guilabel>Починати тут</guilabel> надає доступ до
деяких ключових функцій середовища GNOME. За допомогою положення <guilabel>Починати тут</guilabel>
можна отримати доступ до програм та утиліт конфігурації. А також до програм настройки системи як сервера та зміни інших параметрів конфігурації.</para></listitem><listitem><para>Параметри</para><para>Середовище GNOME має набір спеціальних <firstterm>утиліт настройки</firstterm>. Кожна утиліта відповідає за налаштовування специфічного компонента середовища GNOME. Для запуску утиліт
виберіть меню <menuchoice><guimenu>Програми</guimenu><guimenuitem>Властивості</guimenuitem></menuchoice>. Виберіть з підменю компонент, який хочете налаштувати.</para></listitem></itemizedlist></para>
    <para>Найбільш сильною рисою середовища GNOME є висока гнучкість в настройці та
велика кількість шляхів для виконання дій.</para>
    <para>Компоненти середовища GNOME є багатофункціональними. Часто є можливість
виконувати ту ж саму дію у декілька різних способів. Наприклад, можна запустити програму
як з панелі так і з меню чи стільниці.</para>
    <para>Системний адміністратор може настроїти вигляд стільниці в відповідності до ваших
потреб, тобто стільниця, яку ви використовуєте може дещо відрізнятися від той, що описується
в цій главі. Незважаючи на це глава надає корисну інформацію та є швидким провідником
щоб дізнатися про роботу середовища GNOME. </para>
  </sect1>
  <sect1 id="gosoverview-502">
    <title>Панелі</title>
    <indexterm>
      <primary>panels</primary>
      <secondary>overview</secondary>
    </indexterm>
    <para>Панелі можна додавати чи видаляти в будь який час. Після першого запуску сеансу
GNOME, стільниця містить принаймні одну панель. </para>
    <para>З панелями можна виконувати такі дії:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Створювати панелі.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Видаляти панелі.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Ховати панелі.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Додавати об'єкти до панелей.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Маніпулювати з об'єктами панелей.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <sect2 id="gosoverview-26">
      <title>Створювання панелей</title>
      <para>Щоб додати панель, клацніть правою кнопкою миші на вільному місці будь-якої панелі, потім виберіть з меню <guimenuitem>Створити панель</guimenuitem>. На стільниці буде створено нову панель, яка початково не містить жодного об'єкту.
Ви можете налаштувати нову панель в відповідності до своїх вподобань.
Можете додавати до панелі об'єкти, змінювати тло панелі.
Немає обмежень на кількість панелей, які ви можете створити.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosoverview-508">
      <title>Видалення панелей</title>
      <para>Щоб видалити панель, клацніть на ній правою кнопкою миші та виберіть <guimenuitem>Видалити панель</guimenuitem>.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosoverview-24">
      <title>Приховування панелей</title>
      <para>Панелі можуть мати кнопки приховування на кожному кінці панелі. Коли клацаєте на
кнопку приховування, панель ховається чи показується знову.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosoverview-4">
      <title>Додавання об'єктів до панелі</title>
      <para>Панель може містити декілька типів об'єктів. Панель <xref linkend="gosoverview-FIG-28"/>
містить кожний з цих типів. </para>
      <figure id="gosoverview-FIG-28">
        <title>Панель з різними типами об'єктів</title>
        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/sample_anno_panel.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Панель з різними типами об'єктів. Кнопка запуску калькулятора, Меню, аплет Програвач CD, Шухляда, Кнопка замикання екрану.</phrase>
            </textobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>
      <para>До панелей можна додавати будь-які з наступних типів об'єктів:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Аплети</para>
          <indexterm>
            <primary>applets</primary>
            <secondary>overview</secondary>
          </indexterm>
          <para><firstterm>Аплети</firstterm> - це маленькі інтерактивні програми, які містяться всередині панелі, наприклад
<application>Програвач CD</application> на <xref linkend="gosoverview-FIG-28"/>. Кожний аплет має прости інтерфейс користувача
через який можна керувати аплетом за допомогою миші чи клавіатури. Наступні аплети типово знаходяться на вашій панелі:</para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para><application>Панель меню</application>:
Надає доступ до меню <guimenu>Програми</guimenu> та меню <guimenu>Дії</guimenu>. Ці меню можна використовувати для доступу до
програм, утиліт настройки та інших завдань.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><application>Годинник</application>: Показує час. Крім того, можна настроїти
<application>Годинник</application> для відображення часу.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><application>Вибір вікон</application>: Показує список всіх
відкритих вікон. Щоб передати фокус вікну, клацніть на значку аплету Вибір вікна та
виберіть зі списку потрібний елемент.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><application>Список вікон</application>: Показує кнопку
для кожного відкритого вікна. Можна використовувати ці кнопки для згортання та відновлення вікон.
Типово аплет розташований в нижній панелі.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><application>Перемикач робочих областей</application>: Показує віртуальне
представлення робочих місць. <application>Перемикач робочих областей</application> можна використовувати 
для перемикання між робочими областями. Типово аплет розташований в нижній панелі.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
          <para>Щоб додати до панелі аплет, клацніть правою кнопкою миші на вільному місці панелі
та виберіть <guimenuitem>Додати до панелі</guimenuitem>. Виберіть потрібний аплет, з таких підменю:</para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Допоміжні</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Розваги</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Інтернет</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Мультимедія</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Утиліти</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Кнопки запуску</para>
          <para><firstterm>Кнопка запуску</firstterm> запускає специфічну програму, виконує команду чи відкриває файл.
Значок калькулятора <xref linkend="gosoverview-FIG-28"/>
є кнопкою запуску для програми <application>Калькулятор</application>.
Кнопка запуску може знаходитись на панелі чи меню. Клацніть на кнопці, щоб виконати дію, яку асоційовано з
кнопкою запуску.</para>
          <para>Ви можете створювати власні кнопки запуску. Наприклад, створити кнопку запуску для
програми текстового процесора, яку ви часто використовуєте, та розмістити її на панелі для зручності.
Щоб додати нову кнопку до панелі, клацніть правою кнопкою миші на вільному місці панелі та виберіть
<menuchoice><guimenu>Додати до панелі</guimenu><guimenuitem>Кнопка запуску</guimenuitem></menuchoice>. </para>
          <para>Або, щоб додати кнопку за меню, клацніть на вільному місці панелі та виберіть
<menuchoice><guimenu>Додати до панелі</guimenu><guimenuitem>Кнопка запуску за меню</guimenuitem></menuchoice>. Далі виберіть
кнопку потрібну кнопку запуску за підменю.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Кнопки дій</para>
          <para>Можна додати до панелі кнопки, щоб забезпечити швидкий доступ до
поширених дій. Є такі кнопки:</para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para><guibutton>Примусове завершення</guibutton>: Використовуйте, щоб знищити програму, яка
не відповідає на ваші команди.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><guibutton>Замкнути</guibutton>: Клацніть, щоб заблокувати екран.
Значок кнопки <guibutton>Замкнути</guibutton> показано на  <xref linkend="gosoverview-FIG-28"/>. </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><guibutton>Завершити роботу</guibutton>: Клацніть, щоб завершити поточний сеанс.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><guibutton>Виконати</guibutton>: Відкриває діалог <guilabel>Виконати програму</guilabel>, з якого можна запускати програми.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><guibutton>Знімок</guibutton>: Клацніть на кнопці, щоб зробити знімок екрану.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><guibutton>Пошук</guibutton>: Відкриває програму <application>Інструмент пошуку</application>, з
якої можна шукати файли. </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><guibutton>Кнопка розчистки робочої стільниці</guibutton>: Клацніть, щоб згорнути
всі вікна та показати стільницю.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
          <para>Щоб додати до панелі кнопку, клацніть правою кнопкою миші на вільному місці панелі та виберіть
<menuchoice><guimenu>Додати до панелі</guimenu><guimenuitem>Дії</guimenuitem></menuchoice>. Після цього виберіть бажану кнопку. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Меню</para>
          <para>Всі функції середовища GNOME можна виконувати через меню. Щоб відкрити меню з
панелі, клацніть на кнопці, що його представляє. Щоб відкрити меню з
<application>Панелі меню</application>, клацніть на текст, що представляє меню. </para>
          <para>Меню в панелі представлені в вигляді значка зі стрілкою.
Стрілка вказує на те, що значок відкриває меню. Як приклад, дивіться значок
меню на малюнку <xref linkend="gosoverview-FIG-28"/>.</para>
          <para><guimenu>Головне меню</guimenu> можна додати до будь-якої панелі.
Для цього клацніть правою кнопкою миші на вільному місці панелі та виберіть
<menuchoice><guimenu>Додати до панелі</guimenu><guimenuitem>Головне меню</guimenuitem></menuchoice>.</para>
          <para>Також, можна додати до будь-якої панелі <application>Панель меню</application>
Для цього клацніть правою кнопкою миші на вільному місці панелі та виберіть
<menuchoice><guimenu>Додати до панелі</guimenu><guimenuitem>Панель меню</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Шухляди</para>
          <para><firstterm>Шухляди</firstterm> - це додатки до панелей, які
можна відкривати та ховати за допомогою значка шухляди, дивіться <xref linkend="gosoverview-FIG-28"/>.
Шухляди можуть допомогти в організації роботи коли потрібно одночасно запускати велику кількість.
На шухляду можна помістити такий самий набір функціональних елементів, що
й на панель. </para>
          <para>Щоб додати шухляду до панелі, клацніть правою кнопкою на вільному місці панелі та виберіть
<menuchoice><guimenu>Додати до панелі</guimenu><guimenuitem>Шухляда</guimenuitem></menuchoice>. </para>
          <para>Щоб відкрити шухляду, клацніть на ній. Щоб закрити - клацніть на ній знову.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="gosoverview-21">
      <title>Маніпуляції з об'єктами панелей.</title>
      <para>Над об'єктами панелі можна виконувати такі дії:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Переміщати об'єкти всередині панелі чи на іншу панель.</para>
          <para>Будь-який об'єкт панелі можна перемістити на інше положення. Крім того можна
переміщати об'єкти з однієї панелі на іншу. Для перетягування об'єктів панелі використовуйте середню кнопку миші .</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Копіювання елементів меню до панелі.</para>
          <para>Перетягніть елемент з меню до панелі. Або, якщо елемент меню - кнопка запуску, клацніть
на ній правою кнопкою та виберіть <guimenuitem>Додати цю кнопку запуску до панелі</guimenuitem>.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="gosoverview-42">
    <title>Меню</title>
    <indexterm>
      <primary>menus</primary>
      <secondary>overview</secondary>
    </indexterm>
    <para>Через меню можна отримати доступ до всіх функцій середовища GNOME.
Меню можна відкрити з наступних компонентів середовища:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
          <guimenu>Головне меню</guimenu>
        </para>
        <para><guimenu>Головне меню</guimenu> містить меню <guimenu>Програми</guimenu> та інші різноманітні функції.
Меню <guimenu>Програми</guimenu> можна використовувати для доступу до стандартних програм, команд
та параметрів конфігурації. </para>
        <para>Щоб додати <guimenu>Головне меню</guimenu> до панелі, клацніть правою кнопкою миші на панелі та виберіть
<menuchoice><guimenu>Додати до панелі</guimenu><guimenuitem>Головне меню</guimenuitem></menuchoice>.
Щоб відкрити <guimenu>Головне меню</guimenu>, клацніть на кнопці <guibutton>Головне меню</guibutton>. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <application>Панель меню</application>
        </para>
        <para><application>Панель меню</application> містить меню <guimenu>Програми</guimenu>
та <guimenu>Дії</guimenu>. Використовуйте меню <guimenu>Дії</guimenu> та <guimenu>Програми</guimenu> для
доступу до майже всіх стандартних програм, команд чи параметрів конфігурації. </para>
        <para>Щоб додати <application>Панель меню</application> до панелі, клацніть правою кнопкою на панелі
та виберіть <menuchoice><guimenu>Додати до панелі</guimenu><guimenuitem>Панель меню</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Панелі</para>
        <para>Ви можете додати до будь-якої панелі будь яку кількість міню .
Щоб відкрити меню, клацніть на його значку в панелі.
Ви також можете виконувати інші операції з меню, такі як копіювання елементів меню до панелі. </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect1>
  <sect1 id="gosoverview-18">
    <title>Вікна</title>
    <indexterm>
      <primary>windows</primary>
      <secondary>overview</secondary>
    </indexterm>
    <para>В середовищі GNOME можна відображати декілька вікон одночасно.
Кожне вікно має своє обрамлення. В середині містяться активні елементи керування, які
можна використовувати для взаємодії з вікнами.</para> GNOME
    <sect2 id="gosoverview-16">
      <title>Типи вікон</title>
      <para>Середовище GNOME має такі типи вікон:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Вікна програм</para>
          <para>Зазвичай при виконанні програми вікно має обрамлення.
Верхня грань вікна програми має смугу заголовку. Вона містить кнопки, які можна
використовувати для роботи з вікном. Кнопки на обрамленні вікна програми
дозволяють виконувати такі дії, як відкривання <guimenu>Віконного
маню</guimenu> або закривання вікна. <guimenu>Віконне меню</guimenu> дозволяє виконувати
команди керування вікном.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Діалогові вікна</para>
          <para>Діалогові вікно пов'язані з інтерактивними процесами. Вони містіть
обрамлення вікна та одну інтерактивну панель, яка надає інформацію та містить
елементи керування. В цій довідці діалогові вікна називаються просто діалогами.
Обрамлення діалогового вікна містить кнопки, що дозволяють відкривати <guimenu>Віконне меню</guimenu> чи
закрити діалогове вікно.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="gosoverview-32">
      <title>Операції з вікнами</title>
      <para>Обрамлення вікна програми чи діалогу використовують для виконання різноманітних операцій з вікнами.
Більшість елементів керування розташовано на верхній частині обрамлення вікна.
<xref linkend="gosoverview-FIG-33"/> демонструє верхню частину обрамлення звичайного вікна прграми.</para>
      <figure id="gosoverview-FIG-33">
        <title>Верхня частина обрамлення звичайного вікна програми</title>
        <screenshot>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/titlebar_anno_window.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Верхня частина обрамлення вікна програми. Містить: Кнопка меню вікна, Смуга заголовку, кнопки Згортання, Максимізації, Закривання вікна.</phrase>
            </textobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>
      <para>Активні елементи обрамлення вікна : </para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="41.65*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="58.35*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry valign="top">
                <para>Елемент керування</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Опис </para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Кнопка <guibutton>Меню вікна</guibutton></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Клацніть на кнопці <guibutton>Меню вікна</guibutton>, щоб відкрити <guimenu>Меню вікна</guimenu>. </para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Смуга заголовку</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Смугу заголовку можна використовувати для переміщення та затінення вікна. </para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Кнопка <guibutton>Згорнути</guibutton></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Клацніть кнопку <guibutton>Згорнути</guibutton>, щоб
згорнути вікно. </para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Кнопка <guibutton>Максимізувати</guibutton></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Кнопку <guibutton>Максимізувати</guibutton> можна
використовувати для максимізації та відновлення вікна.</para>
                <para>Щоб максимізувати вікно, клацніть
кнопку <guibutton>Максимізувати</guibutton>. Щоб відновити вікно, клацніть кнопку
<guibutton>Максимізувати</guibutton> ще раз. </para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Кнопка <guibutton>Закрити вікно</guibutton></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Клацніть на кнопці <guibutton>Закрити вікно</guibutton>, щоб закрити вікно. </para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para>Межа</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Клацніть на межі, щоб відкрити <guimenu>Меню вікна</guimenu>.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
      <para>Щоб змінити розмір вікна, захопіть границю вікна, але не смугу заголовку.
Перетягайте межу, доки вікно не отримає бажаний розмір.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosoverview-20">
      <title>Передавання фокусу вікну</title>
      <para>Вікно, що має фокус, може приймати ввід з клавіатури та миші.
В один і той же момент тільки одне вікно може мати фокус.
Вікно, що має фокус відрізняється виглядом від інших вікон. </para>
      <para>Щоб передати фокус до вікна можна використовувати такі елементи:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="33.62*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="66.38*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry valign="top">
                <para>Елемент</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Дія</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Миша</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Клацнути на вікні, якщо воно видиме. </para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Комбінації клавіш</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Використовуйте комбінації клавіш, щоб переключатися між відкритими вікнами.
Щоб передати фокус вікну, відпустіть клавіші. Типова комбінація клавіш для перемиканні
між вікнами <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>Tab</keycap></keycombo>. </para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <application>Список вікон</application>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Клацніть на кнопці, що представляє вікно в <application>Списку вікон</application>. </para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para>
                  <application>Вибір вікон</application>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Клацніть на значку аплету Вибір вікон та виберіть зі списку вікно, до якого
хочете передати фокус.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>
                  <application>Перемикач робочих областей</application>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Клацніть на вікні, якому хочете передати фокус в області аплету <application>Перемикач робочих
областей</application>.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="gosoverview-39">
    <title>Робочі області</title>
    <indexterm>
      <primary>workspaces</primary>
      <secondary>overview</secondary>
    </indexterm>
    <para>В середовищі GNOME можливо відображення декількох вікон одночасно.
Вікна відображуються в підрозділі середовища GNOME, яке має назву робочі області.
Робочі області - це окремі області в яких можна працювати. </para>
    <para>Кожна робоча область містить однакові стільниці, панелі та меню.
Не заважаючи на це ви можете запускати різні програми та відкривати різні вікна в кожній
робочій області. Одночасно можна відображати тільки одну робочу область середовища, але
ви можете мати відриті вікна в інших областях. </para>
    <para>Робочі області допомагають організовувати роботу в середовищі GNOME
коли вам потрібно запускати багато програм водночас.
Коли на поточній робочій області стане важко працювати з-за великої кількості відкритих вікон, ви
можете перемістити частину з них в іншу робочу область.
Крім того можна переходити в інші робочі області для запуску в них нових програм.</para>
    <para>Робочі області відображуються в аплеті <application>Перемикач робочих областей</application>. На малюнку <xref linkend="gosoverview-FIG-42"/>, <application>Перемикач робочих областей</application> містить чотири робочі області.
Перші три містять відкриті вікна. Останнє вікно не має жодного активного вікна.</para>
    <figure id="gosoverview-FIG-42">
      <title>Робочі області в аплеті Перемикач робочих областей.</title>
      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/workspace_switcher_applet.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Перемикач робочих областей.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>
    <sect2 id="gosoverview-41">
      <title>Перемикання між робочими областями</title>
      <indexterm>
        <primary>workspaces</primary>
        <secondary>switching between</secondary>
      </indexterm>
      <para>Перемикатися між робочими областями можна такими шляхами:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>В аплеті <application>Перемикач робочих областей</application>, клацніть на
робочій області, в якій хочете працювати..</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Натисніть <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>стрілка вправо</keycap></keycombo>, щоб переключитися в робочу область вправо відносно поточної.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Натисніть <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>стрілка вліво</keycap></keycombo>, щоб переключитися в робочу область вліво відносно поточної.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="gosoverview-40">
      <title>Додавання робочих областей</title>
      <indexterm>
        <primary>workspaces</primary>
        <secondary>specifying number of</secondary>
      </indexterm>
      <para>Щоб додати робочі області до середовища GNOME, клацніть правою кнопкою миші на аплеті <application>Перемикач
робочих областей</application>, виберіть <guimenuitem>Настройка</guimenuitem>. Буде відкрито діалог властивостей <guilabel>Перемикача робочих областей</guilabel>. Використовуйте параметр <guilabel>Кількість робочих областей</guilabel>, щоб змінити кількість робочих областей.</para>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="gosoverview-56">
    <title>Файловий менеджер Наутілус</title>
    <indexterm>
      <primary>Nautilus file manager</primary>
      <see>file manager</see>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>file manager</primary>
      <secondary>overview</secondary>
    </indexterm>
    <para>Файловий менеджер <application>Наутілус</application> є інтегрованим засобом
доступу до файлів, програм, FTP сайтів та URI. </para>
    <para>Отримати доступ до файлів та тек на вашому диску можна такими шляхами:<itemizedlist><listitem><para>Переглянути файли чи теки</para><para>За допомогою вікна переглядача файлів можна переглядати файли і теки на вашій системі. Коли відкриваєте файл чи теку в вікні переглядача файлів, файл чи тека відкривається в новому вікні.
</para><para>Вікно переглядача файлі містить такі панелі:<variablelist><varlistentry><term>Бічна панель</term><listitem><para>Дозволяє переміщатися по файлах системи.
Панель також містить інформацію про поточний файл чи теку. Бічна панель знаходиться зліва від вікна переглядача файлів.</para></listitem></varlistentry><varlistentry><term>Панель перегляду</term><listitem><para>Показує вміст файла чи теки.
Панель перегляду знаходиться справа від вікна переглядача файлів.</para></listitem></varlistentry></variablelist></para></listitem><listitem><para>Переглядати файли чи теки як об'єкти.</para><para>Файловий менеджер може представляти файли чи
теки в вигляді індивідуальних файлових об'єктів.
Коли відкриваєте файл чи теку з вікна файлових об'єктів, кожний файл відкривається в новому вікні.</para></listitem></itemizedlist></para>
    <para>Файловий менеджер дозволяє:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Переглядати файли чи теки</para>
        <para>Ви можете переглядати файли чи теки як значки чи як список.
деякі типи файлів можна відображувати в вікні переглядача файлів.
Також можна відкривати файли з вікна менеджера файлових об'єктів в відповідних програмах. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Керувати файлами чи теками.</para>
        <para>За допомогою файлового менеджера можна керувати файлами й теками, тобто копіювати, переміщувати, перейменовувати та видаляти.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Виконувати скрипти</para>
        <para>Можна виконувати скрипти з вікна файлового менеджера та вибирати файли й теки з якими потрібно виконувати скрипт.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Настроювати файли й теки</para>
        <para>Можна додавати до файлів й тек емблеми для індикації певного стану. Наприклад, можна додати
емблему <guilabel>Важливий</guilabel> до файлу, щоб позначити його як важливий. Крім того можна настроїти теки наступним чином: <itemizedlist><listitem><para>Додати примітку до теки.</para></listitem><listitem><para>Вказати власний малюнок чи візерунок до тла теки.</para></listitem><listitem><para>Вказати масштаб відображення елементів теки.</para></listitem></itemizedlist></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Відкривати спеціальні<firstterm>Uniform Resource Identifiers</firstterm>
(URIs)</para>
        <para>Середовище містить спеціальні URI, що дозволяють отримувати доступ до спеціальних функцій файлового
менеджера. Наприклад, щоб отримати доступ до утиліт настройки можна відкрити в вікні файлового менеджера
URI <command>preferences:///</command>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Запис компакт-дисків</para>
        <para>Файловий менеджер має спеціальне положення, куди можна копіювати файли для подальшого запису на
компакт-диск. Це робить запис компакт-дисків дуже легкою справою.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <sect2 id="gosoverview-511">
      <title>Перегляд файлів з файлового менеджера</title>
      <para>Щоб переглянути файлову систему, виберіть <menuchoice><guimenu>Програми</guimenu><guimenuitem>Перегляд файлової системи</guimenuitem></menuchoice>. Буде відкрито вікно файлового менеджера. Щоб знайти потрібний файл, використовуйте
панель перегляду, робіть подвійне клацання на теці, щоб переглянути її вміст.
Коли знайдете потрібний файл, зробіть на ньому подвійне клацання, щоб відкрити файл в вікні переглядача файлів.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosoverview-58">
      <title>Відкривання файлів з файлового менеджера.</title>
      <para>Щоб знайти файл, який хочете відкрити, зробіть подвійне клацання на об'єкті стільниці <guilabel>Домашня тека</guilabel>. Буде відкрито вікно файлового об'єкту. Далі переміщуйтесь по файловій системі за допомогою файлового
менеджера, коли відкриєте теку з потрібним файлом, зробіть на ньому подвійне клацання, щоб відкрити файл в відповідній програмі.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosoverview-57">
      <title>Переміщення файлів між теками</title>
      <para>Можна переміщати файли між теками відкривши два або більше вікна файлового менеджера.
Відкрийте в кожному з них різні теки та перетягайте файли з одного вікна в інше. </para>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="gosgetstarted-11">
    <title>Стільниця й об'єкти стільниці</title>
    <indexterm>
      <primary>Nautilus desktop</primary>
      <see>desktop</see>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>desktop</primary>
      <secondary>overview</secondary>
    </indexterm>
    <para>Стільниця - це активний компонент інтерфейсу користувача. Стільницю можна використовувати для виконання
наступних дій:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Запуск програм, відкривання файлів чи тек. </para>
        <para>Можна створювати <firstterm>об'єкти стільниці</firstterm> для зручного доступу до файлів, тек та програм, які
ви часто використовуєте. Наприклад, додати кнопку запуску до програми, яку ви часто використовуєте.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Відкривання меню <guimenu>Стільниці</guimenu>menu.</para>
        <para>Клацніть правою кнопкою миші на стільниці, щоб відкрити меню <guimenu>Стільниці</guimenu>.
За допомогою цього меню можна виконувати різні операції зі стільницею.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Файловий менеджер керує стільницею.</para>
    <sect2 id="gosoverview-29">
      <title>Відкривання об'єктів стільниці.</title>
      <para>Щоб відкрити об'єкт стільниці, зробіть на ньому подвійне клацання. У властивостях
<application>Наутілусу</application> можна настроїти його поведінку таким чином, щоб типова дія
виконувалась одним клацанням миші замість подвійного клацання.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosoverview-19">
      <title>Додавання об'єктів до стільниці</title>
      <para>Можна додавати об'єкти до стільниці для зручного доступу до файлів і тек, які ви часто використовуєте.
Це можна зробити наступними шляхами:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Використати меню <guimenu>Стільниці</guimenu>, щоб додати кнопку запуску до стільниці.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Перетягнути об'єкт в вікна файлового менеджера до стільниці.
Наприклад, можна створити символічне посилання на файл, який ви часто використовуєте, потім
перетягнути це посилання на стільницю. Значок посилання буде перенесено на стільницю.
Щоб відкрити файл, зробіть подвійне клацання на цьому значку. Крім того можна перетягувати на стільницю
файли й теки. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Перетягнути кнопку запуску програми з меню на стільницю. Наприклад, можна
відкрити меню що містить кнопку запуску програми, яку ви часто використовуєте та перетягнути
кнопку запуску на стільницю. </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="gosoverview-509">
    <title>Положення Починати тут</title>
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/naut_starthere_launcher.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <textobject>
          <phrase> Значок Починати тут.</phrase>
        </textobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <indexterm>
      <primary>Start Here location</primary>
      <secondary>overview</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>file manager</primary>
      <secondary>Start Here
location</secondary>
      <see>Start Here location</see>
    </indexterm>
    <para>Місце <guilabel>Починати тут</guilabel> надає доступ до таких функцій:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Прикладні програми</guilabel>
        </para>
        <para>Зробіть подвійне клацання на об'єкті <guilabel>Прикладні програми</guilabel> для доступу до
програм GNOME. Крім того можна отримати доступ од меню <guimenu>Програми</guimenu> через
<application>Панель меню</application> та <guimenu>Головне меню</guimenu>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Властивості середовища</guilabel>
        </para>
        <para>Щоб змінити властивості середовища GNOME, зробіть подвійне клацання на
об'єкті <guilabel>Параметри</guilabel>. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Програми, що дозволяють настроїти вашу систему як сервер та змінити
інші деталі конфігурації системи.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Місце <guilabel>Починати тут</guilabel> можна відкрити наступними шляхами:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>З вікна файлового менеджера</para>
        <para>Відкрити URI <command>start-here:///</command> в вікні файлового менеджера.
В вікні буде відображено вміст місця <guilabel>Починати тут</guilabel>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Зі стільниці</para>
        <para>Зробіть подвійне клацання на об'єкті стільниці <guilabel>Починати тут</guilabel>.
В вікні буде відображено вміст місця <guilabel>Починати тут</guilabel>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect1>
  <sect1 id="gosoverview-55">
    <title>Параметри середовища GNOME</title>
    <indexterm>
      <primary>preference tools</primary>
      <secondary>overview</secondary>
    </indexterm>
    <para>За допомогою утиліт настройки можна настроїти майже будь яку
функцію середовища GNOME. Кожна утиліта керує певною частиною середовища GNOME.
Наприклад, можна використати утиліту щоб вибрати тему середовища GNOME. <firstterm>Тема</firstterm> - це група
пов'язаних настройок, що відповідає за візуальні властивості інтерфейсу середовища. </para>
    <para>Запустити утиліту настройки можна одним з наступних шляхів:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Виберіть меню <menuchoice><guimenu>Програми</guimenu><guimenuitem>Параметри</guimenuitem></menuchoice>.
Виберіть з підменю потрібний елемент. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Зробіть подвійне клацання на об'єкті стільниці <guilabel>Починати тут</guilabel>.
В вікні <application>Наутілусу</application> буде відображено вміст місця <guilabel>Починати тут</guilabel>.
Зробіть подвійне клацання на об'єкті <guilabel>Параметри</guilabel>, щоб відобразити в вікні <application>Наутілусу</application> утиліти настройки. Далі запустіть потрібну утиліту подвійним клацанням.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect1>
  <sect1 id="gosoverview-54">
    <title>Прикладні програми</title>
    <indexterm>
      <primary>applications</primary>
      <secondary>overview</secondary>
    </indexterm>
    <para>Програми, що йдуть разом з середовищем GNOME мають декілька загальних характеристик.
Наприклад, програми мають багато однакових елементів. Причиною цього є те, що програми використовують
однакові бібліотеки. Програми, які використовують стандартні бібліотеки GNOME мають
назву <firstterm>GNOME-сумісними програмами</firstterm>. Наприклад, <application>Наутілус</application> 
та текстовий редактор <application>gedit</application> є GNOME-сумісними програмами.</para>
    <para>Середовище GNOME надає додаткові бібліотеки до бібліотек операційної системи.
Ці бібліотеки дозволяють GNOME виконувати існуючі програми так само як і GNOME-сумісні програми.
Наприклад, якщо операційна система на базі UNIX, ви можете запускати програми написані для X11 та
Motif-програми з середовища GNOME.</para>
    <para>GNOME-сумісні програми мають наступні риси:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Consistent look-and-feel</para>
        <para>GNOME-compliant applications have a consistent look-and-feel. GNOME-compliant
applications use the look-and-feel settings that you specify in the preference
tools. You can use the following tools to change the look-and-feel of your
GNOME-compliant applications:<itemizedlist><listitem><para><application>Menus &amp; Toolbars</application> preference
tool</para></listitem><listitem><para><application>Theme</application> preference tool</para></listitem></itemizedlist></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Панелі меню, панелі інструментів рядок стану</para>
        <para>Більшість GNOME-сумісних програм має панель меню, панель інструментів та рядок стану.
Панель меню завжди містить маню <guimenu>Файл</guimenu> та меню <guimenu>Довідка</guimenu>. Меню <guimenu>Файл</guimenu> завжди містить елемент <guimenuitem>Вийти</guimenuitem>, меню <guimenu>Довідка</guimenu> завжди містить елемент меню
<guimenuitem>Про програму</guimenuitem>.</para>
        <para><firstterm>Панель інструментів</firstterm> - це смуга, яка розташована під панеллю меню.
Панель інструментів містить кнопки для виконання найбільш поширених команд. <firstterm>Рядок стану</firstterm> - це смуга
в нижній частині вікна, вона надає інформацію про поточний стан того, що відбувається в вікні.
GNOME-сумісні програми можуть також містити інші панелі. Наприклад, <application>Наутілус</application> містить <firstterm>панель положення</firstterm>.</para>
        <para>Деякі з панелей GNOME-сумісних програм можна переміщати. Тобто панель має область, за яку можна
схопити панель та перетягнути в інше положення. Панель можна перемістити на іншу частину вікна, чи пристикувати вздовж іншої межі. Наприклад, можна перемістити панель меню, панель інструментів та панель положення в файловому менеджері. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Стандартні комбінації клавіш</para>
        <para>GNOME-сумісні програми використовують однакові комбінації клавіш для виконання подібних дій.
Наприклад, щоб війти з GNOME-сумісної програми, натисніть <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Q</keycap></keycombo>. Щоб скасувати дію в GNOME-сумісній програмі, натисніть <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Z</keycap></keycombo>. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Механізм перетягування</para>
        <para>GNOME-сумісні програми використовують однаковий протокол для реалізації механізму перетягування.
Таким чином, GNOME-сумісні програми мають тісний зворотній зв'язок при перетягування елементів.</para>
        <para>Використання однакового протоколу дозволяє GNOME-сумісним програмам
взаємодіяти в витонченій манері. Наприклад, GNOME-сумісні програми розпізнають формат елементів, які
ви перетягуєте. Якщо перетягуєте файл HTML за вікна <application>Наутілусу</application> до вікна переглядача веб-сторінок, файл буде показано в переглядачі в форматі HTML. Але якщо ви перетягнете файл HTML
до текстового редактору, файл буде показано в текстовому редакторі в вигляді звичайного тексту. </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect1>
  <sect1 id="gosoverview-12">
    <title>Щоб дізнатися більше</title>
    <indexterm>
      <primary>help</primary>
      <secondary>how to find</secondary>
    </indexterm>
    <para>Середовище GNOME має систему довідки, якщо бажаєте дізнатися більше про такі області: </para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Елементи середовища GNOME</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Аплети</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Програми</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <sect2 id="gosoverview-31">
      <title>Щоб дізнатися більше про елементи середовища GNOME</title>
      <indexterm>
        <primary>help</primary>
        <secondary>starting help system</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>help</primary>
        <secondary>GNOME Desktop topics</secondary>
      </indexterm>
      <para>Ви можете дізнатися більше про певний елемент середовища GNOME
скориставшись інтегрованою системою довідки. Щоб запустити систему довідки, виберіть<menuchoice><guimenu>Програми</guimenu><guimenuitem>Довідка</guimenuitem></menuchoice>. </para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosgetstarted-33">
      <title>Щоб дізнатися більше про аплети</title>
      <indexterm>
        <primary>applets</primary>
        <secondary>getting help</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>help</primary>
        <secondary>applets</secondary>
      </indexterm>
      <para>Щоб отримати більше інформації про аплети, клацніть правою кнопкою на аплеті на виберіть <guimenuitem>Довідка</guimenuitem>. </para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosgetstarted-35">
      <title>Щоб дізнатися більше про програми</title>
      <indexterm>
        <primary>applications</primary>
        <secondary>help</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>help</primary>
        <secondary>applications</secondary>
      </indexterm>
      <para>Щоб отримати більше інформації про програми, запустіть програму, потім виберіть меню <menuchoice><guimenu>Довідка</guimenu><guimenuitem>Зміст</guimenuitem></menuchoice>. Або запустіть
програму та натисніть клавішу <keycap>F1</keycap>.</para>
    </sect2>
  </sect1>
</chapter>
