<chapter id="gosgetstarted-1">
  <title>Сеанси середовища GNOME</title>
  <highlights>
    <para>Глава розповідає про те, як запускати, керувати та завершувати
сеанси середовища GNOME.</para>
  </highlights>
  <sect1 id="gosgetstarted-69">
    <title>Запуск сеансу</title>
    <indexterm>
      <primary>sessions</primary>
      <secondary>starting</secondary>
    </indexterm>
    <para>Сеанс виконується поміж моментом коли ви реєструєтесь в системі та моментом коли ви виходите
з середовища GNOME. Екран реєстрації - це брама до середовища GNOME.
Екран реєстрації має поля для вводу імені користувача та паролю, дозволяє також
вибрати параметри входу, наприклад мову сеансу. </para>
    <para>Сеанс починається після вашої реєстрації в системі, тобто після того як ваші
ім'я користувача та пароль будуть автентифіковані. Менеджер сеансів дозволяє керувати сеансами.
Наприклад, ви можете зберегти стан вашого звичайного сеансу щоб повернутися до нього
коли увійдете в систему наступного разу. Менеджер сеансів зберігає та відновлює наступне: </para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Вигляд та настройки поведінки, наприклад шрифти, кольори та настройки миші. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Запущені програми, наприклад вікна файлового менеджера та текстового редактора.
Неможливо зберегти та відновити програми, які менеджер сеансів на підтримує.
Наприклад, якщо ви запустите в командному рядку терміналу редактор <application>vi</application>, менеджер
сеансів не зможе відновити стан редактора. </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <sect2 id="gosstartsession-85">
      <title>Початок сеансу</title>
      <indexterm>
        <primary>sessions</primary>
        <secondary>logging in</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>logging in</primary>
        <secondary>to session</secondary>
      </indexterm>
      <para>Щоб почати сеанс, виконайте такі дії:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>В екрані реєстрації, клацніть на значку <guilabel>Сеанс</guilabel>.
Виберіть середовище GNOME зі списку доступних.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Введіть ім'я користувача в полі <guilabel>Користувач</guilabel>
та натисніть <keycap>Return</keycap>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Введіть пароль в полі <guilabel>Пароль</guilabel>
та натисніть <keycap>Return</keycap>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Якщо вам вдалось успішно зареєструватися, менеджер сеансів почне сеанс.
Якщо ви увійшли до середовища перший раз, менеджер сеансів почне новий сеанс.
Якщо ви вже входили до цього, менеджер сеансів відновить попередній сеанс, якщо ви
її зберегли коли виходили з попередніх сеансів.</para>
      <para>Якщо хочете вимкнути комп'ютер або перезапустити систему перед реєстрацією, клацніть
на значку <guilabel>Система</guilabel> на екрані реєстрації. Буде відкрито діалог, виберіть
потрібний параметр та клацніть <guibutton>Гаразд</guibutton>.</para>
<!--What about failsafe gnome?-->
    </sect2>
    <sect2 id="gosstartsession-86">
      <title>Запуск сеансів на різних мовах</title>
      <indexterm>
        <primary>sessions</primary>
        <secondary>different language, logging
in</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>language, logging in in different</primary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>logging in</primary>
        <secondary>to session in different language</secondary>
      </indexterm>
      <para>Щоб почати сеанс з мовою, відмінною від типової, виконайте такі дії.</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>На екрані реєстрації клацніть на значку <guilabel>Мова</guilabel>.
Виберіть потрібну мову зі списку доступних.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Введіть ім'я користувача в полі <guilabel>Користувач</guilabel> та натисніть <keycap>Return</keycap>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Введіть пароль в полі <guilabel>Пароль</guilabel> та натисніть <keycap>Return</keycap>.</para>        
        </listitem>
      </orderedlist>
      <note>
        <para>Запускаючи сеанс на іншій мові, ви тим самим вибираєте
інтерфейс користувача сеансу. При цьому розкладка клавіатури не змінюється.
Щоб її змінити використовуйте аплет <application>Перемикач розкладок клавіатури</application>.</para>
      </note>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="gosstartsession-1">
    <title>Блокування екрану</title>
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/lockscreen_icon.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <textobject>
          <phrase>Значок блокування екрану.</phrase>
        </textobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <indexterm>
      <primary>sessions</primary>
      <secondary>locking screen</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>locking screen</primary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>Lock button</primary>
    </indexterm>
    <para>Щоб заблокувати екран виконайте такі дії:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Виберіть <menuchoice><guimenu>Дії</guimenu><guimenuitem>Замкнути екран</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Якщо на панелі присутня кнопка <guibutton>Замкнути</guibutton> клацніть на ній. </para>
        <para>Щоб додати до панелі кнопку <guibutton>Замкнути</guibutton>, клацніть правою кнопкою миші на панелі.
Виберіть <menuchoice><guimenu>Додати до панелі</guimenu><guisubmenu>Дії</guisubmenu><guimenuitem>Замкнути</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>При блокуванні екрану запускається зберігач екрану. Щоб розблокувати екран,
перемістіть мишу - буде показано діалог розблокування. Введіть ім'я користувача і пароль
та натисніть <keycap>Return</keycap>.</para>
    <para>Про настройку зберігача екрану дивіться <citetitle>Використання утиліт настройки</citetitle>.</para>
    <note>
      <para>Щоб коректно заблокувати екран, зберігач екрану повинен буде увімкнений.</para>
    </note>
  </sect1>
  <sect1 id="gosstartsession-2">
    <title>Керування сеансами</title>
    <indexterm>
      <primary>preference tools</primary>
      <secondary>Sessions</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>sessions</primary>
      <secondary>managing</secondary>
    </indexterm>
    <para>Для керування сеансами середовище GNOME, використовуйте утиліту настройки
<application>Сеанси</application>. Утиліта <application>Сеанси</application> розпізнає такі типи програм: </para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <indexterm>
          <primary>startup applications</primary>
          <secondary>session-managed</secondary>
        </indexterm>
        <para>Програми, що підтримують сеанси. Коли зберігаєте сеанс, менеджер
сеансів зберігає параметри всіх програм що підтримують сеанси. Коли ви увійдете
в систему наступного разу, менеджер сеансів автоматично запустить усі ці програми. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Програми, які на підтримують сеанси. Коли зберігаєте сеанс, менеджер
сеансів не зберігає програми, які не підтримують сеанси. Коли ви увійдете
в систему наступного разу, менеджер сеансів не запустить програми, що не підтримують сеанси.
Такі програми ви маєте запускати самостійно. Крім того можна використовувати утиліту
<application>Сеанси</application> для запуску програм, що не підтримують сеанси автоматично. </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <sect2 id="gosstartsession-9">
      <title>Визначення поведінки менеджера сеансі при вході та виході з системи</title>
      <indexterm>
        <primary>sessions</primary>
        <secondary>login behavior</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>sessions</primary>
        <secondary>logout behavior</secondary>
      </indexterm>
      <para>Використовуйте утиліту <application>Сеанси</application>, щоб настроїти поведінку
менеджера сеансів. Встановіть потрібні параметри на вкладці <guilabel>Параметри сеансу</guilabel>.
Наприклад, можна вибрати чи показувати малюнок заставки при вході в систему. </para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosstartsession-6">
      <title>Використання початкових програм</title>
      <indexterm>
        <primary>startup programs</primary>
        <see>startup applications</see>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>sessions</primary>
        <secondary>using startup
applications</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>startup applications</primary>
        <secondary>non-session-managed</secondary>
      </indexterm>
      <para>Можна настроїти менеджер сеансів, щоб запускати програми що не підтримують сеанси
автоматично при вході в систему. Для цього використовуйте утиліту настройки <application>Сеанси</application>.
На вкладці <guilabel>Початкові програми</guilabel> можна додавати, редагувати та видаляти програми.
Якщо зберегти настройки та вийти з системи, то наступного разу коли ви увійдете програми що вказані на 
вкладці <guilabel>Початкові програми</guilabel> будуть запущені автоматично. </para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosstartsession-10">
      <title>Перегляд програм поточного сеансу</title>
      <indexterm>
        <primary>sessions</primary>
        <secondary>browsing applications</secondary>
      </indexterm>
      <para>Щоб переглянути список програм поточного сеансу, використовуйте утиліту настройки
<application>Сеанси</application>, вкладку <guilabel>Поточний сеанс</guilabel>.
Тут можна побачити наступне:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Усі програми GNOME, що виконуються на поточний момент, які можуть з'єднатися з
менеджером сеансів та зберегти стан програми.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Усі утиліти настройки, що можуть з'єднатися з менеджером сеансів та можуть
зберегти стан утиліти.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>На вкладці <guilabel>Поточний сеанс</guilabel> можна використовувати
обмежений набір функцій для виконання дій над програмами та утилітами.
Наприклад, можна редагувати порядок запуску та стиль перезапуску для всіх програм
в цьому списку. </para>
    </sect2>
    <sect2 id="gosgetstarted-74">
      <title>Зберігання параметрів сеансу</title>
      <indexterm>
        <primary>sessions</primary>
        <secondary>saving settings</secondary>
      </indexterm>
      <para>Щоб зберегти параметри сеансу, виконайте такі дії: </para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Настройте сеанс на автоматичне зберігання параметрів при завершенні сеансу.
Для цього використовуйте утиліту <application>Сеанси</application>. На вкладці <guilabel>Параметри сеансу</guilabel>
встановіть прапорець <guilabel>Автоматично зберігати зміни в сеансі</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Завершіть сеанс. </para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Якщо ви не вибрали параметр <guilabel>Автоматично зберігати зміни в сеансі</guilabel>, це можна зробити в діалозі
завершення сеансу. Для цього виберіть параметр та продовжуйте вихід з системи.</para>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="gosgetstarted-73">
    <title>Завершення сеансу</title>
    <indexterm>
      <primary>sessions</primary>
      <secondary>ending</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>sessions</primary>
      <secondary>logging out</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>logging out</primary>
    </indexterm>
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/logout_icon.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <textobject>
          <phrase>Значок завершення сеансу.</phrase>
        </textobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <para>Щоб завершити сеанс, завершіть всі активні процеси, потім виконайте одну з наступних дій:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Клацніть на кнопці <guibutton>Завершити роботу</guibutton>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Відкрийте <guimenu>Головне меню</guimenu> та виберіть <guimenuitem>Завершити роботу</guimenuitem><replaceable> ім'я користувача</replaceable>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Виберіть <menuchoice><guimenu>Дії</guimenu><guimenuitem>Завершити роботу</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Перед завершенням сеансу ви, можливо, захочете зберегти поточні настройки, щоб відновити
їх пізніше. Під час процесу виходу вам буде запропоновано діалог в якому можна вказати параметр щоб
зберегти поточні настройки. Цю опцію можна увімкнути для автоматичного збереження настройок при завершенні сеансу в утиліті
<application>Сеанси</application>.</para>
  </sect1>
</chapter>
