<part id="part1-1"><title>Огляд середовища GNOME</title><partintro><para>Цей розділ знайомить з
основними компонентами середовища GNOME. Середовище GNOME є гнучким в настройці, тому
розділ описує тільки основні функціональні можливості середовища GNOME. Якщо ви хочете дізнатися як
реалізовувати різноманітні можливості настройки середовища про які згадується в цьому розділі, дивіться
<emphasis>Настройка середовища GNOME</emphasis>. </para><para>В цьому розділі ви знайдете такі глави: </para><itemizedlist><listitem><para><emphasis>Основи роботи</emphasis></para><para>Глава розповідає про
використання миші, комбінації клавіш, основні знання про вікна та діалоги. </para>
</listitem><listitem><para><emphasis>Огляд середовища GNOME</emphasis></para><para>Глава є введенням до основних
компонентів і функцій середовища. Якщо ви на читали нічого іншого в цій довідці - прочитайте цю главу.</para></listitem><listitem><para><emphasis>Сеанси стільниці GNOME</emphasis></para><para>Глава описує як починати, керувати та
закінчувати сеанси середовища GNOME. </para></listitem><listitem><para><emphasis>Робота з панелями</emphasis></para><para>В цій главі ви
дізнаєтесь про використання панелей. Панелі - це ключові компоненти середовища GNOME. Глава описує як використовувати
різні частини панелей  та як виконувати різні функції, використовуючи панелі.</para></listitem><listitem><para><emphasis>Робота з меню</emphasis></para><para>Глава описує використання меню. </para></listitem><listitem><para><emphasis>Робота з вікнами</emphasis></para><para>Глава розповідає про використання вікон, описує основні функції і можливості вікон, такі як
переміщення та зміна розміру, описує елементи вікон.
</para></listitem><listitem><para><emphasis>Файловий менеджер Наутілус</emphasis></para><para>Глава описує файловий менеджер <application>Наутілус</application>. Тут ви дізнаєтесь як використовувати файловий менеджер для роботи з файловою системою, ознайомитась з можливостями налаштування файлового менеджера.</para></listitem><listitem><para><emphasis>Використання стільниці</emphasis></para><para>Прочитайте главу, щоб дізнатися більше про використання <firstterm>стільниці</firstterm>. Стільниця - це частина середовища GNOME, де немає графічних елементів інтерфейсу, таких як панелі та вікна. Глава описує
як використовувати стільницю для запуску програм, відкривання файлів і тек.
Крім того описано використання <guilabel>Смітника</guilabel> зі стільниці, використання меню
<guimenu>Стільниці</guimenu> та настройка стільниці.
</para></listitem></itemizedlist></partintro>&gosbasic;
&gosoverview;
&gosstartsession;
&gospanel;
&goseditmainmenu;
&gosmetacity;
&gosnautilus;
&gosdeskback;</part>
