


<part id="part1-1">
<title>Un tur al desktopului GNOME</title>
<partintro><para>Această secţiune vă prezintă componentele de bază GNOME şi vă
ajută să începeţi lucrul cu desktopul. Desktopul este foarte configurabil,
iar această secţiune acoperă principalele facilităţi. Dacă doriţi să aflaţi
cum să implementaţi diversele posibilităţi de configurare menţionate în
această secţiune, vedeţi <emphasis>Personalizarea desktopului GNOME</emphasis>.
Capitolele din această secţiune sunt:</para>
<itemizedlist>
<listitem><para><emphasis>Cunoştinţe de bază</emphasis></para>
<para>Citiţi acest capitol pentru a afla despre utilizarea mausului, tastaturii şi ferestrelor. </para></listitem>
<listitem><para><emphasis>Prezentarea desktopului</emphasis></para>
<para>O prezentare a componentelor de bază şi funcţionalităţii desktopului. Dacă nu citiţi
altceva din acest manual, citiţi acest capitol.</para></listitem>
<listitem><para><emphasis>Sesiuni desktop</emphasis></para>
<para>Cum să porniţi, administraţi şi să terminaţi sesiunile desktop. </para></listitem>
<listitem><para><emphasis>Folosirea panourilor</emphasis></para>
<para>Panourile sunt o componentă de bază a desktopului. Acest capitol vă spune cum să
folosiţi diverse părţi ale panourilor şi cum să activaţi diverse funcţii ale desktopului
folosind panourile.</para></listitem>
<listitem><para><emphasis>Folosirea meniurilor</emphasis></para>
<para>Citiţi acest capitol pentru a afla mai multe despre folosirea meniurilor. </para></listitem>
<listitem><para>Folosirea ferestrelor</para>
<para>O descriere a funcţionalităţii de bază a ferestrelor, precum mutarea şi redimensionarea, precum şi o prezentare a spaţiilor de lucru. </para></listitem>
<listitem><para><emphasis>Administratorul de fişiere Nautilus</emphasis></para>
<para>Cum să folosiţi şi să personalizaţi administratorul de fişiere <application>Nautilus</application>.</para></listitem>
<listitem><para><emphasis>Folosirea fundalului desktop</emphasis></para>
<para>Cum să folosiţi fundalul pentru a porni aplicaţii şi deschide fişiere şi dosare.
Deasemenea este descrisă folosirea iconului <guilabel>Gunoi</guilabel> şi a meniului<guimenu>Fundal desktop</guimenu>.</para></listitem>
</itemizedlist>
</partintro>&gosbasic;
&gosoverview;
&gosstartsession;
&gospanel;
&goseditmainmenu;
&gosmetacity;
&gosnautilus;
&gosdeskback;
</part>

