


<part id="part2-1">
<title>Personalizarea desktopului GNOME</title>
<partintro><para>Puteţi personaliza multe din caracteristicile desktopului dumneavoastră.
Personalizarea fiecărui aspect al desktopului este controlată de o unealtă dedicată
numită unealtă pentru preferinţe desktop. Ele sunt grupate astfel: </para>
<itemizedlist>
<listitem><para>Fundamental</para></listitem>
<listitem><para><guilabel>Accesibilitate</guilabel></para></listitem>
<listitem><para><guilabel>Avansat</guilabel></para></listitem>
</itemizedlist>
<para>Puteţi deschide aceste unelte în oricare din felurile următoare:
</para>
<itemizedlist>
<listitem><para>Deschideţi meniul <menuchoice><guimenu>Preferinţe</guimenu></menuchoice>
şi alegeţi unealta de care aveţi nevoie. </para></listitem>
<listitem><para>Făceţi dublu clic pe iconul <guilabel>Începeţi aici</guilabel> de pe
fundalul desktopului. În fereastra <application>Nautilus</application> care se deschide
făceţi dublu clic pe <guilabel>Preferinţe</guilabel> şi apoi pe unealta dorită.
</para></listitem>
</itemizedlist>
<para>Această secţiune descrie cum să vă configuraţi desktopul în următoarele capitole. </para>
<itemizedlist>
<listitem><para><emphasis>Utilizarea uneltelor de bază pentru preferinţe</emphasis></para>
<para>Citiţi acest capitol pentru a afla cum să vă schimbaţi fundalul şi să setaţi tastatura şi mausul, scurtăturile, sunetul şi proxy-ul pentru reţea. Veţi găsi deasemenea şi cum să
alegeţi o temă şi fonturi pentru desktop, cum să personalizaţi barele de meniu şi unelte şi
focalizarea ferestrelor.
</para></listitem>
<listitem><para><emphasis>Utilizarea uneltelor avansate pentru preferinţe</emphasis></para>
<para>Cum să configuraţi tipurile de fişiere, aplicaţiile preferate, panourile, sesiunile şi programele de început. </para></listitem>
<listitem><para><emphasis>Utilizarea uneltelor pentru preferinţe accesibilitate</emphasis></para>
<para>Cum să folosiţi facilităţile de accesibilitate ale desktopului, cu o descriere pe larg a celor oferite de tastatură.
</para></listitem>
</itemizedlist>
</partintro>&goscustdesk;
&goscustlookandfeel;
&goscustaccess;
</part>
