<glossary id="glossary-1" lang="eu">
  <title>Glosarioa</title>
  <glossentry id="glossary-6"><glossterm>applet</glossterm> <glossdef><para>Applet-ak panel batean dauden aplikazio interaktibo txikiak dira, adibidez <application>CD erreproduzigailua</application>. Applet bakoitzak erabiltzailearen interfaze arrunt bat du eta saguaren edo teklatuaren bidez erabil dezakezu. </para></glossdef></glossentry> <glossentry id="glossary-40"><glossterm>mahaigaina</glossterm> <glossdef><para>Mahaigainaren inguruneko partea da eta han interfazearen elementu grafikorik ez dago, adibidez, panelak eta leihoak.</para></glossdef></glossentry> <glossentry id="glossary-31"><glossterm>mahaigainaren atzeko planoa</glossterm> <glossdef><para>Mahaigainari aplikatzen zaion irudia edo kolorea. </para></glossdef></glossentry> <glossentry id="glossary-9"><glossterm>mahaigaineko objektua</glossterm> <glossdef><para>Mahaigainean dagoen ikono bat da eta fitxategiak, karpetak eta aplikazioak irekitzeko erabil dezakezu. Mahaigaineko objektuak erabil ditzakezu sarritan erabiltzen dituzun fitxategi, karpeta eta aplikazioetarako sarbide erosoa izateko.</para></glossdef></glossentry> <glossentry id="glossary-30"><glossterm>mahaigaineko ingurunea</glossterm> <glossdef><para>Erabiltzaileentzako leihoetan oinarritutako ingurunea. Mahaigaineko ingurunea laneko inguruneko zati guztien batura da. Mahaigaineko ingurunean panel eta leiho guztiak, mahaigaina eta laneko area guztiak sartzen dira. </para></glossdef></glossentry> <glossentry id="glossary-20"><glossterm>DNS izena</glossterm> <glossdef><para>Sareko ordenagailu baten identifikatzaile alfabetiko esklusiboa.</para></glossdef></glossentry> <glossentry id="glossary-8"><glossterm>tiradera</glossterm> <glossdef><para>Tiraderak panelen luzapen irristakorrak dira eta tiradera-ikono batetik ireki edo itxi ditzakezu. </para></glossdef></glossentry> <glossentry id="glossary-23"><glossterm>formateatu</glossterm> <glossdef><para>Euskarriak formateatzea euskarriak fitxategi-sistema jakin batean erabiltzeko prestatzea da. Euskarriak formateatzean, haietan lehendik dagoen informazioa gainidazten da. </para></glossdef></glossentry> <glossentry id="glossary-10"><glossterm>GNOMErekin bateragarria den aplikazioa</glossterm> <glossdef><para>GNOMEren programazio-liburutegi estandarrak erabiltzen dituen aplikazioari GNOMErekin bateragarria den aplikazioa deitzen zaio. Adibidez, <application>Nautilus</application> eta <application>gedit</application> GNOMErekin bateragarriak diren aplikazioak dira.</para></glossdef></glossentry> <glossentry id="glossary-21"><glossterm>IP helbidea</glossterm> <glossdef><para>Sareko ordenagailu baten zenbakizko identifikatzaile esklusiboa.</para></glossdef></glossentry> <glossentry id="glossary-25"><glossterm>lasterbidea</glossterm> <glossdef><para><firstterm>Lasterbidea</firstterm> tekla bat edo teklen konbinazioa da eta ekintzak egiteko ohiko moduen alternatiba bat da. </para></glossdef></glossentry> <glossentry id="glossary-3"><glossterm>abiarazlea</glossterm> <glossdef><para>Abiarazleak aplikazio jakin bat abiarazi, komando bat exekutatu edo fitxategi bat irekitzen du. Abiarazlea panel edo menu batean egon daiteke.</para></glossdef></glossentry> <glossentry id="glossary-11"><glossterm>menu-barra</glossterm> <glossdef><para>Menu-barra aplikazio-leiho baten gainean dagoen barra da eta aplikazioko menuak izaten ditu. </para></glossdef></glossentry> <glossentry id="glossary-27"><glossterm>MIME mota</glossterm> <glossdef><para>Internet Postako Xede Anitzeko Hedapenaren (MIME) motak fitxategi baten formatua identifikatzen du. MIME motaren bidez aplikazioek fitxategiak irakur ditzakete. Adibidez, posta elektronikoko aplikazio batek <literal>image/png</literal> MIME mota erabil dezake mezu elektroniko bati erantsitako fitxategia Portable Networks Graphic (PNG) den detektatzeko.</para></glossdef></glossentry> <glossentry id="glossary-24"><glossterm>muntatu</glossterm> <glossdef><para><firstterm>Muntatzea</firstterm> fitxategi-sistema bat bertara sartzeko moduan jartzea da. Fitxategi-sistema bat muntatzean, fitxategi-sistema hori azpidirektorio gisa eransten zaio zure fitxategi-sistemari. </para></glossdef></glossentry> <glossentry id="glossary-4"><glossterm>panela</glossterm> <glossdef><para>Panela leiho baten banaketa bat da. Adibidez, <application>Nautilus</application> leihoak albo-panela eta ikusteko panela ditu. </para></glossdef></glossentry> <glossentry id="glossary-2"><glossterm>hobespen-tresna</glossterm> <glossdef><para>Mahaigaineko ingurunearen portaeraren zati bat kontrolatzen duen software-tresna da.</para></glossdef></glossentry> <glossentry id="glossary-5"><glossterm>laster-teklak</glossterm> <glossdef><para>Laster-teklak tekla-sakatzeak dira eta ekintza bat azkar egiteko modua eskaintzen dute. </para></glossdef></glossentry> <glossentry id="glossary-15"><glossterm>pilatze-ordena</glossterm> <glossdef><para>Pantailako leihoak ordena horretan pilatzen dira bata bestearen gainean. </para></glossdef></glossentry> <glossentry id="glossary-13"><glossterm>egoera-barra</glossterm> <glossdef><para>Egoera-barra leihoen beheko barra da eta leihoan une horretan ikusten ari zarenari buruzko informazioa ematen du. </para></glossdef></glossentry> <glossentry id="glossary-28"><glossterm>esteka sinbolikoa</glossterm> <glossdef><para>Beste fitxategi edo karpeta bat seinalatzen duen fitxategi-mota berezi bat. Esteka sinboliko batean ekintza bat egiten duzunean, ekintza hori esteka horrek seinalatzen duen fitxategi edo karpetan egingo da. </para></glossdef></glossentry> <glossentry id="glossary-12"><glossterm>tresna-barra</glossterm> <glossdef><para>Aplikazio batean gehien erabiltzen diren botoiak dituen barra da. Orokorrean, tresna-barra menu-barraren azpian agertzen da.</para></glossdef></glossentry> <glossentry id="glossary-29"><glossterm>Baliabide Identifikatzaile Uniformea (Uniform Resource Identifier)</glossterm> <glossdef><para>Baliabide Identifikatzaile Uniformea (URI) fitxategi-sistema bateko edo web-eko kokaleku jakin bat identifikatzen duen katea da. Adibidez, web orri baten helbidea URI da.</para></glossdef></glossentry> <glossentry id="glossary-19"><glossterm>Baliabide Lokalizatzaile Uniformea (Uniform Resource Locator)</glossterm> <glossdef><para>Baliabide Lokalizatzaile Uniformea (URL) web-eko kokaleku jakin baten helbidea da.</para></glossdef></glossentry> <glossentry id="glossary-16"><glossterm>ikuspegia</glossterm> <glossdef><para><application>Nautilus</application>-en osagai bat da eta karpeta bat modu jakin batean bistaratzeko aukera ematen du. Adibidez, <application>Nautilus</application>-ek ikono-ikuspegia dauka eta horren bidez karpeten edukia ikono gisa bistara daiteke.  <application>Nautilus</application>-ek zerrenda-ikuspegia ere badu eta kasu horretan karpeten edukia zerrenda gisa bistaratzen da. </para></glossdef></glossentry> <glossentry id="glossary-17"><glossterm>ikustailearen osagaia</glossterm> <glossdef><para><application>Nautilus</application>-en osagaia da eta fitxategi-mota jakin bat ikusteko panelean bistaratzeko aukera ematen du. Ikustailearen osagaiak fitxategi-motarentzako funtsezkoak diren menu-elementuak gehi ditzake Nautilus-en menuetan. Horrez gain, ikustailearen osagaiak <application>Nautilus</application>-en zoom-botoiak erabiltzeko aukera ematen dizu ikusteko paneleko elementuaren tamaina aldatzeko.</para></glossdef></glossentry> <glossentry id="glossary-7"><glossterm>laneko area</glossterm> <glossdef><para>Laneko area lanerako erabil dezakezun area bereizi bat da. </para></glossdef></glossentry></glossary>
