<chapter id="goscustdesk-6" lang="eu">
  <title>Oinarrizko hobespen-tresnak erabiltzea</title>
  <highlights><para>Oinarrizko hobespen-tresnen bidez mahaigainaren atzeko planoa pertsonalizatu eta teklatuaren eta saguaren ezarpenak konfigura ditzakezu. Oinarrizko hobespen-tresnak laster-teklak konfiguratzeko, soinu-hobespenak ezartzeko eta sareko proxy-a konfiguratzeko erabil ditzakezu. Halaber, pantaila-babeslea pertsonalizatzeko, mahaigaineko ingurunerako gai bat eta letra-tipoak aukeratzeko eta aplikazioen menu-barrak eta tresna-barrak pertsonalizatzeko erabil ditzakezu. Leiho-fokuaren portaera ere pertsonaliza dezakezu.</para> <para>Kapitulu honetan, mahaigaineko ingurunea pertsonalizatzeko oinarrizko hobespen-tresnak nola erabili azaltzen da.</para></highlights> <sect1 id="goscustdesk-37">
    <title>Oinarrizko hobespen-tresnak irekitzea</title>
    <para>Oinarrizko hobespen-tresna bat honela ireki dezakezu:</para> <itemizedlist><listitem><para><guimenu>Mahaigaineko hobespenak</guimenu> menuan,</para> <para>aukeratu<menuchoice><guimenu>Aplikazioak</guimenu><guimenuitem>Mahaigaineko hobespenak</guimenuitem></menuchoice>. Azpimenu horretan, behar duzun hobespen-tresna aukeratu. Tresna horren elkarrizketa-koadroa bistaratuko da.</para></listitem> <listitem><para><guilabel>Hasi hemen</guilabel> kokalekuan, </para> <para>ireki <application>Nautilus</application> fitxategi-kudeatzailearen leihoa eta aukeratu <menuchoice><guimenu>Joan</guimenu><guimenuitem>Hasi hemen</guimenuitem></menuchoice>. Bestela, egin klik bikoitza mahaigaineko <guilabel>Hasi hemen</guilabel> objektuan. <guilabel>Hasi hemen</guilabel> kokalekua bistaratuko da. Egin klik bikoitza fitxategi-kudeatzailearen leihoko <guilabel>Mahaigaineko hobespenak</guilabel> objektuan hobespen-tresnak bistaratzeko.</para> <para>Egin klik bikoitza behar duzun tresnaren gainean. Tresna horren elkarrizketa-koadroa bistaratuko da.</para></listitem></itemizedlist></sect1> <sect1 id="goscustdesk-7">
    <title>Mahaigainaren atzeko planoa pertsonalizatzea</title>
    <indexterm><primary>mahaigaina</primary> <secondary>atzeko planoa pertsonalizatzea</secondary></indexterm> <indexterm><primary>mahaigaineko inguruneko hobespen-tresnak</primary> <see>hobespen-tresnak</see></indexterm> <indexterm><primary>hobespen-tresnak</primary> <secondary>Atzeko planoa</secondary></indexterm> <indexterm><primary>atzeko planoak</primary> <secondary>mahaigainaren atzeko planoa pertsonalizatzea</secondary></indexterm> <para>Mahaigainaren atzeko planoa mahaigainari aplikatzen zaion irudia edo kolorea da. Mahaigainaren atzeko planoa honela pertsonaliza dezakezu:</para> <itemizedlist><listitem><para>Hautatu irudi bat mahaigainaren atzeko planorako. Irudia atzeko planoaren kolorearen gainean jarriko da. Mahaigainaren atzeko planoko kolorea ikusgai egongo da, irudi gardena hautatzen baduzu edo irudiak mahaigain osoa betetzen ez badu.</para></listitem> <listitem><para>Hautatu kolore bat mahaigainaren atzeko planorako. Kolore lisoa hauta dezakezu, edo gradientearen efektua sor dezakezu bi kolore erabiliz. Gradientearen efektua kolore bat pixkanaka beste kolore batekin nahasten den efektu bisuala da. </para></listitem></itemizedlist> <para>Mahaigainaren atzeko planoaren itxura <application>Nautilus</application> fitxategi-kudeatzailearen bidez ere alda dezakezu.</para> <para>Hemen konfigura ditzakezun atzeko planoaren ezarpenak zerrendatzen dira: <xref linkend="goscustdesk-TBL-14"/>.</para>
    <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-14">
      <title>Mahaigainaren atzeko planoaren ezarpenak</title>
      <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1"><colspec colname="colspec0" colwidth="18.86*"/> <colspec colname="colspec1" colwidth="47.14*"/>
        <thead>
          <row><entry colsep="0" rowsep="1" valign="top"><para>Elementua</para></entry> <entry colsep="0" rowsep="1" valign="top"><para>Funtzioa</para></entry></row>
        </thead>
        <tbody>
          <row><entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><para><guibutton>Hautatu irudia</guibutton></para></entry> <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><para>Aukeratu mahaigainean bistaratzeko irudi bat. Irudia aukeratzeko, egin klik <guibutton>Hautatu irudia</guibutton> botoian. Irudia hautatzeko elkarrizketa-koadroa bistaratuko da. Erabili elkarrizketa-koadro hori irudia aukeratzeko. Irudi bat aukeratutakoan, egin klik <guibutton>Ados</guibutton> botoian. </para></entry></row> <row><entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><para><guilabel>Irudi-aukerak</guilabel></para></entry> <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><para>Irudia nola bistaratu zehazteko, hautatu aukera hauetako bat:</para> <itemizedlist><listitem><para><guilabel>Horma-papera</guilabel>: Irudia errepikatzen du mahaigaina estaltzeko.</para></listitem> <listitem><para><guilabel>Zentratua</guilabel>: Irudia mahaigainaren erdian bistaratzen du.</para></listitem> <listitem><para><guilabel>Eskaladuna</guilabel>: Irudia pantailaren tamainara egokitu arte handitzen du, eta irudiaren neurri erlatiboak mantentzen ditu.</para></listitem> <listitem><para><guilabel>Tiratua</guilabel>: Irudia mahaigaina estaltzeko handitzen du, eta ez ditu irudiaren neurri erlatiboak mantentzen.</para></listitem> <listitem><para><guilabel>Irudirik ez</guilabel>: Ez du irudirik bistaratzen.</para></listitem></itemizedlist></entry></row> <row><entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><para><guilabel>Atzeko planoaren estiloa</guilabel></para></entry> <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><para>Kolore-eskema bat zehazteko, erabili <guilabel>Atzeko planoaren estiloa</guilabel> goitibeherako zerrendako aukerak eta kolorea hautatzeko botoiak.</para> <para>Kolore-eskema bat honela zehatz dezakezu:</para> <itemizedlist><listitem><para><guilabel>Atzeko planoaren estiloa</guilabel> goitibeherako zerrendan, aukeratu <guilabel>Kolore lisoa</guilabel> mahaigainaren atzeko planorako kolore bakarra zehazteko. </para> <para>Behar duzun kolorea aukeratzeko, egin klik <guibutton>Kolorea</guibutton> botoian. <guilabel>Aukeratu kolorea</guilabel> elkarrizketa-koadroa bistaratzen da. Aukeratu nahi duzun kolorea eta egin klik <guibutton>Ados</guibutton> botoian.</para></listitem> <listitem><para>Aukeratu <guilabel>Gradiente horizontala</guilabel> <guilabel>Atzeko planoaren estiloa</guilabel> goitibeherako zerrendan. Aukera horrek gradientearen efektua sortzen du pantailaren ezkerretik eskuinera.</para> <para>Egin klik <guibutton>Ezkerreko kolorea</guibutton> botoian <guilabel>Aukeratu kolorea</guilabel> elkarrizketa-koadroa irekitzeko. Aukeratu ezkerreko aldean agertzea nahi duzun kolorea.</para> <para>Egin klik <guibutton>Eskuineko kolorea</guibutton> botoian. Aukeratu eskuineko aldean agertzea nahi duzun kolorea.</para></listitem> <listitem><para>Aukeratu <guilabel>Gradiente bertikala</guilabel> <guilabel>Atzeko planoaren estiloa</guilabel> goitibeherako zerrendan. Aukera horrek gradientearen efektua sortzen du pantailan goitik behera.</para> <para>Egin klik <guibutton>Goiko kolorea</guibutton> botoian <guilabel>Aukeratu kolorea</guilabel> elkarrizketa-koadroa irekitzeko. Aukeratu goian agertzea nahi duzun kolorea.</para> <para>Egin klik <guibutton>Beheko kolorea</guibutton> botoian. Aukeratu behean agertzea nahi duzun kolorea.</para></listitem></itemizedlist></entry></row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </sect1> <sect1 id="goscustdesk-84">
    <title>Fitxategi-kudeaketaren hobespenak ezartzea</title>
    <indexterm><primary>hobespen-tresnak</primary> <secondary>Fitxategi-kudeaketa</secondary></indexterm> <indexterm><primary>fitxategi-kudeatzailea</primary> <secondary>hobespenak</secondary> <tertiary>hobespen-tresna</tertiary></indexterm> <para>Erabili <application>Fitxategi-kudeaketa</application> hobespen-tresna <application>Nautilus</application> fitxategi-kudeatzailearen hobespenak ezartzeko. Fitxategi-kudeatzailearen hobespenak <guilabel>Fitxategi-kudeaketa</guilabel>ren hobespenen elkarrizketa-koadroan ere ezar ditzakezu. Elkarrizketa-koadro hori fitxategi-kudeatzailearen aplikaziotik ireki dezakezu. <guilabel>Fitxategi-kudeaketa</guilabel>ren hobespenen elkarrizketa-koadroaren eta <application>Fitxategi-kudeaketa</application>ren hobespen-tresnaren ezarpenei buruz informazio gehiago lortzeko, ikus <citetitle>Nautilus fitxategi-kudeatzailea</citetitle>.</para></sect1> <sect1 id="goscustdesk-38">
    <title>Letra-tipo lehenetsiak aukeratzea</title>
    <indexterm><primary>hobespen-tresnak</primary> <secondary>Letra-tipoa</secondary></indexterm> <indexterm><primary>letra-tipoak</primary> <secondary>mahaigaina</secondary></indexterm> <indexterm><primary>letra-tipoak</primary> <secondary>aplikazioak</secondary></indexterm> <indexterm><primary>letra-tipoak</primary> <secondary>leihoaren titulua</secondary></indexterm> <indexterm><primary>letra-tipoak</primary> <secondary>terminala</secondary></indexterm> <indexterm><primary>letra-tipoak</primary> <secondary>errendatzea</secondary></indexterm> <para>Erabili <application>Letra-tipoa</application> hobespen-tresna aplikazioetan, leihoetan, terminaletan eta mahaigainean erabiltzeko letra-tipoa hautatzeko.</para> <para>Hemen konfigura ditzakezun letra-tipoen ezarpenak agertzen dira: <xref linkend="goscustdesk-TBL-26"/>.</para>
    <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-26">
      <title>Letra-tipoen ezarpenak</title>
      <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1"><colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/> <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
        <thead>
          <row><entry colsep="0" rowsep="1" valign="top"><para>Aukera</para></entry> <entry colsep="0" rowsep="1" valign="top"><para>Funtzioa</para></entry></row>
        </thead>
        <tbody>
          <row><entry colsep="0" rowsep="0" valign="top"><para><guilabel>Aplikazioaren letra-tipoa</guilabel></para></entry> <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top"><para>Egin klik letra-tipoa hautatzeko botoian aplikazioetan erabiltzeko letra-tipoa hautatzeko.</para></entry></row> <row><entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><para><guilabel>Mahaigaineko letra-tipoa</guilabel></para></entry> <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><para>Egin klik letra-tipoa hautatzeko botoian mahaigainean soilik erabiltzeko letra-tipoa hautatzeko.</para></entry></row> <row><entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><para><guilabel>Leihoaren tituluaren letra-tipoa</guilabel></para></entry> <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><para>Egin klik letra-tipoa hautatzeko botoian leihoen titulu-barretan erabiltzeko letra-tipoa hautatzeko.</para></entry></row> <row><entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><para><guilabel>Terminalaren letra-tipoa</guilabel></para></entry> <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><para>Egin klik letra-tipoa hautatzeko botoian <application>Terminala</application> aplikazioan erabiltzeko letra-tipoa hautatzeko</para></entry></row> <row><entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><para><guilabel>Letra-tipoak errendatzea</guilabel></para></entry> <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><para>Pantailako letra-tipoak nola errendatu zehazteko, hautatu aukera hauetako bat:</para> <itemizedlist><listitem><para><guilabel>Monokromoa</guilabel>: Letra-tipoak zuri-beltzean bakarrik errendatzen ditu. Kasu batzuetan, karaktereen ertzak zorrotzak ager daitezke, karaktereei ez baitzaie antialiasing-a aplikatzen. <firstterm>Antialiasing</firstterm>-a karaktereen ertzei aplikatzen zaien efektua da, karaktereek itxura leunagoa izan dezaten.</para></listitem> <listitem><para><guilabel>Forma onenak</guilabel>: Letra-tipoei antialiasing-a aplikatzen die ahal denean. Erabili aukera hori Katode Izpien Hodiko (CRT) monitore estandarretan.</para></listitem> <listitem><para><guilabel>Kontraste onena</guilabel>: Letra-tipoak doitzen ditu kontrasterik garbiena emateko, eta letra-tipoei antialiasing-a aplikatzen die karaktereek ertz leunak izan ditzaten. Aukera horrek mahaigaineko inguruneko erabilerraztasuna hobe dezake ikusmen-arazoak dituzten erabiltzaileentzat.</para></listitem> <listitem><para><guilabel>Azpipixelen leuntzea (LCDak)</guilabel>: Kristal Likidozko Pantailetako (LCD) pixel indibidualen formaz baliatzen diren teknikak erabiltzen ditu letra-tipoak leunki errendatzeko. Erabili aukera hori LCD pantailetan edo pantaila lauetan.</para></listitem></itemizedlist></entry></row> <row><entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><para><guibutton>Xehetasunak</guibutton></para></entry> <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><para>Egin klik botoi horretan pantailako letra-tipoak errendatzeko xehetasun gehiago zehazteko. </para> <itemizedlist><listitem><para><guilabel>Bereizmena (puntu hazbeteko)</guilabel>: Erabili biratze-botoi hori pantailak letra-tipoak errendatzen dituenean erabili beharreko bereizmena zehazteko.</para></listitem> <listitem><para><guilabel>Leuntzea</guilabel>: Hautatu aukeretako bat letra-tipoei antialiasing-a nola aplikatu zehazteko.</para></listitem> <listitem><para><guilabel>Aholkuak</guilabel>:  <firstterm>Aholkuak</firstterm> letra-tipoak errendatzeko teknika da eta tamaina txikiko letra-tipoen eta bereizmen baxuko pantailen kalitatea hobetzen du. Hautatu aukera bat letra-tipoei aholkua nola aplikatu zehazteko.</para></listitem> <listitem><para><guilabel>Azpipixelen ordena</guilabel>: Hautatu aukeratako bat letra-tipoentzako azpipixelen kolorearen ordena zehazteko. Erabili aukera hori LCD pantailetan edo pantaila lauetan.</para></listitem></itemizedlist></entry></row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
    <sect2 id="goscustdesk-83">
      <title>Letra-tipoen aurrebista</title>
      <indexterm><primary>letra-tipoak</primary> <secondary>aurrebista</secondary></indexterm> <para>Fitxategi-kudeatzailea erabil dezakezu letra-tipoen aurrebista ikusteko. Letra-tipoen aurrebista ikusteko, egin urrats hauek:</para> <orderedlist><listitem><para>Ireki fitxategi-kudeatzailearen leihoa.</para></listitem> <listitem><para>Sartu <command>fonts:///</command> URIa helbide-barran. Letra-tipoak ikono gisa bistaratzen dira ikusteko panelean.</para></listitem> <listitem><para>Egin klik bikoitza ikono batean letra-tipoaren aurrebista erakusteko.</para></listitem></orderedlist></sect2></sect1> <sect1 id="goscustperiph-2">
    <title>Teklatuaren ezarpenak konfiguratzea</title>
    <indexterm><primary>hobespen-tresnak</primary> <secondary>Teklatua</secondary></indexterm> <indexterm><primary>teklatua</primary> <secondary>hobespen orokorrak konfiguratzea</secondary></indexterm> <para>Erabili <application>Teklatua</application> hobespen-tresna teklaturako errepikatze automatikoaren ezarpenak hautatzeko eta idazketa-etenaren ezarpenak konfiguratzeko. </para> <para><application>Teklatua</application> hobespen-tresnaren ezarpenak pertsonaliza ditzakezu eremu funtzional hauetan:</para> <itemizedlist><listitem><para><guilabel>Teklatua</guilabel></para></listitem> <listitem><para><guilabel>Idazketa-etena</guilabel></para></listitem></itemizedlist> <sect2 id="goscustdesk-40">
      <title>Teklatuaren ezarpenak</title>
      <para>Erabili <guilabel>Teklatua</guilabel> atal fitxaduna teklatuaren hobespen orokorrak ezartzeko. <application>Teklatua</application>ren <emphasis>erabilerraztasunaren</emphasis> hobespen-tresna, hau da, <application>AccessX</application> abiarazteko, egin klik <guibutton>Erabilerraztasuna</guibutton> botoian.</para> <para>Hemen konfigura ditzakezun teklatuaren ezarpenak zerrendatzen dira: <xref linkend="goscustperiph-TBL-3"/>.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustperiph-TBL-3">
        <title>Teklatuaren ezarpenak</title>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1"><colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/> <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
          <thead>
            <row><entry colsep="0" rowsep="1" valign="top"><para>Aukera</para></entry> <entry colsep="0" rowsep="1" valign="top"><para>Funtzioa</para></entry></row>
          </thead>
          <tbody>
            <row><entry colsep="0" rowsep="0" valign="top"><para><guilabel>Tekla sakatuta dagoenean, tekla hori behin eta berriz errepikatzen da</guilabel></para></entry> <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top"><para>Hautatu aukera hori teklen errepikatzea gaitzeko. Aukera hori gaituta badago, tekla bat sakatuta duzun bitartean tekla horri dagokion ekintza behin eta berriz errepikatuko da. Adibidez, karaktere-tekla bat sakatuta edukitzen baduzu, karaktere hori behin eta berriz idatziko da.</para></entry></row> <row><entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><para><guilabel>Atzerapena</guilabel></para></entry> <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><para>Hautatu zenbat denbora itxaron behar den tekla sakatzen denetik ekintza errepikatu arte.</para></entry></row> <row><entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><para><guilabel>Abiadura</guilabel></para></entry> <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><para>Hautatu ekintza zein abiaduratan errepikatu behar den. </para></entry></row> <row><entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><para><guilabel>Keinu egiten du testu-koadro eta eremuetan</guilabel></para></entry> <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><para>Hautatu aukera hori kurtsoreak keinu egin dezan eremu eta testu-koadroetan.</para></entry></row> <row><entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><para><guilabel>Abiadura</guilabel></para></entry> <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><para>Erabili graduatzailea zehazteko kurtsoreak zein abiaduratan egin behar duen keinu eremu eta testu-koadroetan.</para></entry></row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2> <sect2 id="goscustdesk-86">
      <title>Idazketa-etenaren ezarpenak</title>
      <para>Erabili <guilabel>Idazketa-etena</guilabel> atal fitxaduna idazketa-etenaren hobespenak ezartzeko. <application>Teklatua</application>ren <emphasis>erabilerraztasunaren</emphasis> hobespen-tresna, hau da, <application>AccessX</application> abiarazteko, egin klik <guibutton>Erabilerraztasuna</guibutton> botoian.</para> <para>Hemen konfigura ditzakezun idazketa-etenaren ezarpenak zerrendatzen dira: <xref linkend="goscustdesk-TBL-87"/>.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-87">
        <title>Idazketa-etenaren ezarpenak</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0"><colspec colwidth="50*"/> <colspec colwidth="50*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1"><entry valign="top"><para>Aukera</para></entry> <entry valign="top"><para>Funtzioa</para></entry></row>
          </thead>
          <tbody>
            <row><entry valign="top"><para><guilabel>Blokeatu pantaila idazketa-etena bultzatzeko</guilabel></para></entry> <entry valign="top"><para>Hautatu aukera hori idazketa-etena egin behar duzunean pantaila blokeatzeko.</para></entry></row> <row><entry valign="top"><para><guilabel>Lanaldiaren iraupena</guilabel></para></entry> <entry valign="top"><para>Erabili biratze-botoi hori idazketa-etena gertatu aurretik zenbat denbora egin dezakezun lan zehazteko.</para></entry></row> <row><entry valign="top"><para><guilabel>Etenak iraupen hau du</guilabel></para></entry> <entry valign="top"><para>Erabili biratze-botoi hori idazketa-etenek zenbateko iraupena eduki behar duten zehazteko.</para></entry></row> <row><entry valign="top"><para><guilabel>Baimendu etenak atzeratzea</guilabel></para></entry> <entry valign="top"><para>Hautatu aukera hori etenak atzeratzea nahi baldin baduzu.</para></entry></row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2></sect1> <sect1 id="goscustdesk-39">
    <title>Lasterbideak pertsonalizatzea</title>
    <indexterm><primary>hobespen-tresnak</primary> <secondary>Lasterbideak</secondary></indexterm> <indexterm><primary>laster-teklak</primary> <secondary>konfiguratzea</secondary></indexterm> <indexterm><primary>lasterbideak</primary> <secondary>konfiguratzea</secondary></indexterm> <indexterm><primary>laster-letrak</primary> <secondary>konfiguratzea</secondary></indexterm> <para><firstterm>Lasterbidea</firstterm> tekla bat edo teklen konbinazioa da, eta ekintzak egiteko ohiko moduen alternatiba bat da. </para> <para>Erabili <application>Laster-teklak</application> hobespen-tresna lasterbide lehenetsiak bistaratzeko. Lasterbide lehenetsiak zure beharretara egokitzeko pertsonaliza ditzakezu. </para> <para>Hemen pertsonaliza ditzakezun lasterbideen ezarpenak zerrendatzen dira: <xref linkend="goscustdesk-TBL-5"/>.</para>
    <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-5">
      <title>Lasterbideen ezarpen lehenetsiak</title>
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0"><colspec colname="colspec0" colwidth="36.11*"/> <colspec colname="colspec1" colwidth="63.89*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1"><entry valign="top"><para>Aukera</para></entry> <entry valign="top"><para>Funtzioa</para></entry></row>
        </thead>
        <tbody>
          <row><entry colname="colspec0" valign="top"><para><guilabel>Testua editatzeko lasterbideak</guilabel></para></entry> <entry colname="colspec1" valign="top"><para>Hautatu ezarpen hauetako bat:</para> <itemizedlist><listitem><para><guilabel>Lehenetsia</guilabel>: Erabili ezarpen hori laster-tekla estandarrentzat.</para></listitem> <listitem><para><guilabel>Emacs</guilabel>: Erabili ezarpen hori <application>Emacs</application> laster-teklentzat.</para></listitem></itemizedlist></entry></row> <row><entry colname="colspec0" valign="top"><para><guilabel>Mahaigaineko lasterbideak</guilabel></para></entry> <entry colname="colspec1" valign="top"><para>Taula honetan ekintzak eta ekintza bakoitzarekin lotuta dauden laster-teklak zerrendatzen dira. </para> <para>Ekintza baten laster-teklak aldatzeko, egin klik ekintzan ekintza hori hautatzeko, eta gero, egin klik ekintzaren lasterbidean. Sakatu ekintza horrekin lotu nahi dituzun teklak.</para> <para>Ekintza baten laster-teklak desgaitzeko, egin klik ekintzan ekintza hori hautatzeko, eta gero, egin klik ekintzaren lasterbidean. Sakatu <keycap>Atzera-tekla</keycap>.</para></entry></row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </sect1> <sect1 id="goscustuserinter-2">
    <title>Aplikazioetako menuak eta tresna-barrak pertsonalizatzea</title>
    <indexterm><primary>tresna-barrak, itxura pertsonalizatzea</primary></indexterm> <indexterm><primary>hobespen-tresnak</primary> <secondary>Menuak eta tresna-barrak</secondary></indexterm> <indexterm><primary>menuak</primary> <secondary>aplikazioetan, itxura pertsonalizatzea</secondary></indexterm> <para><application>Menuak eta tresna-barrak</application> hobespen-tresna erabil dezakezu GNOMErekin bateragarrik diren aplikazioetako menuen, menu-barren eta tresna-barren itxura pertsonalizatzeko.</para> <para>Hemen, GNOMErekin bateragarriak diren aplikazioetan pertsonaliza ditzakezun menuen eta tresna-barren ezarpenak zerrendatzen dira: <xref linkend="goscustuserinter-TBL-8"/>.</para>
    <table frame="topbot" id="goscustuserinter-TBL-8">
      <title>Aplikazioak pertsonalizatzeko ezarpenak</title>
      <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1"><colspec colname="colspec0" colwidth="18.86*"/> <colspec colname="colspec1" colwidth="47.14*"/>
        <thead>
          <row><entry colsep="0" rowsep="1" valign="top"><para>Aukera</para></entry> <entry colsep="0" rowsep="1" valign="top"><para>Funtzioa</para></entry></row>
        </thead>
        <tbody>
          <row><entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><para><guilabel>Erakutsi ikonoak menuetan</guilabel></para></entry> <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><para>Hautatu aukera hau menu bateko elementu bakoitzaren ondoan ikonoa bistaratzeko. Menu-elementu batzuek ez dute ikonorik.</para></entry></row> <row><entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><para><guilabel>Tresna-barra bereizgarriak</guilabel></para></entry> <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><para>Hautatu aukera hau aplikazioetako leihoen tresna-barrak pantailako beste kokaleku batera eraman nahi badituzu. Aukera hori hautatzen baduzu, aplikazioen ezkerreko tresna-barretan heldulekuak bistaratuko dira. Tresna-barra bat lekuz aldatzeko, egin klik heldulekuan eta ez askatu, gero, arrastatu tresna-barra kokaleku berrira.</para> <para/></entry></row> <row><entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><para><guilabel>Tresna-barrako botoien etiketak</guilabel></para></entry> <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><para>Hautatu aukera hauetako bat GNOMErekin bateragarriak diren aplikazioen tresna-barretan zer bistaratzea nahi duzun zehazteko:</para> <itemizedlist><listitem><para><guilabel>Testua ikono azpian</guilabel>: Hautatu aukera hori tresna-barrak testuarekin eta botoiak ikonoekin bistaratzeko. </para></listitem> <listitem><para><guilabel>Testua ikonoen ondoan</guilabel>: Hautatu aukera hori tresna-barrako botoi guztiak ikono batekin eta botoi garrantzitsuenak testuarekin bistaratzeko.</para></listitem> <listitem><para><guilabel>Ikonoak bakarrik</guilabel>: Hautatu aukera hori tresna-barrako botoi guztiak ikonoarekin bakarrik bistaratzeko.</para></listitem> <listitem><para><guilabel>Testua bakarrik</guilabel>: Hautatu aukera hori tresna-barrako botoi guztiak testuarekin bakarrik bistaratzeko.</para></listitem></itemizedlist></entry></row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </sect1> <sect1 id="goscustperiph-5">
    <title>Saguaren ezarpenak konfiguratzea</title>
    <indexterm><primary>hobespen-tresnak</primary> <secondary>Sagua</secondary></indexterm> <indexterm><primary>sagua</primary> <secondary>konfiguratzea</secondary></indexterm> <para>Erabili <application>Sagua</application> hobespen-tresna sagua eskuineko edo ezkerreko eskuarekin erabiltzeko konfiguratzeko. Saguaren mugimenduaren abiadura eta sentikortasuna ere zehatz ditzakezu.</para> <para><application>Sagua</application> hobespen-tresnaren ezarpenak eremu funtzional hauetan pertsonaliza ditzakezu:</para> <itemizedlist><listitem><para><guilabel>Botoiak</guilabel></para></listitem> <listitem><para><guilabel>Kurtsoreak</guilabel></para></listitem> <listitem><para><guilabel>Mugimendua</guilabel></para></listitem></itemizedlist> <sect2 id="goscustdesk-55">
      <title>Botoien ezarpenak</title>
      <para>Erabili <guilabel>Botoiak</guilabel> atal fitxaduna saguaren botoiak ezkerreko eskuarekin erabiltzeko konfiguratu behar badira. Klik bikoitzaren kliken artean zenbat denbora igaro behar den ere zehatz dezakezu.</para> <para>Hemen konfigura ditzakezun saguaren botoien ezarpenak zerrendatzen dira: <xref linkend="goscustperiph-TBL-6"/>.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustperiph-TBL-6">
        <title>Saguaren botoien ezarpenak</title>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1"><colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/> <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
          <thead>
            <row><entry colsep="0" rowsep="1" valign="top"><para>Aukera</para></entry> <entry colsep="0" rowsep="1" valign="top"><para>Funtzioa</para></entry></row>
          </thead>
          <tbody>
            <row><entry colsep="0" rowsep="0" valign="top"><para><guilabel>Ezkertientzako sagua</guilabel></para></entry> <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top"><para>Hautatu aukera hori sagua ezkerreko eskuarekin erabiltzeko konfiguratzeko. Sagua ezkerreko eskuarekin erabiltzeko konfiguratzen baduzu, saguaren ezkerreko eta eskuineko botoien funtzioak trukatu egiten dira.</para></entry></row> <row><entry colsep="0" rowsep="0" valign="top"><para><guilabel>Atzerapena</guilabel></para></entry> <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top"><para>Erabili graduatzaile hori klik bikoitzeko kliken artean zenbat denbora igaro behar duen zehazteko. Lehen eta bigarren klikaren arteko tarteak aukera horretan zehaztutako denbora gainditzen badu, ekintza hori ez da klik bikoitz gisa interpretatuko. </para></entry></row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2> <sect2 id="goscustdesk-54">
      <title>Erakuslearen ezarpenak</title>
      <para>Erabili <guilabel>Kurtsoreak</guilabel> atal fitxaduna saguaren erakuslearen hobespenak ezartzeko.</para> <para>Hemen konfigura ditzakezun saguaren erakuslearen ezarpenak zerrendatzen dira: <xref linkend="goscustdesk-TBL-45"/>.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-45">
        <title>Saguaren erakusleen ezarpenak</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0"><colspec colname="colspec0" colwidth="50*"/> <colspec colname="colspec1" colwidth="50*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1"><entry valign="top"><para>Aukera</para></entry> <entry valign="top"><para>Funtzioa</para></entry></row>
          </thead>
          <tbody>
            <row><entry valign="top"><para><guilabel>Kurtsorearen gaia</guilabel></para></entry> <entry valign="top"><para>Hautatu saguaren erakuslearentzako gaia zerrenda-koadrotik. </para></entry></row> <row><entry colname="colspec0" valign="top"><para><guilabel>Erakutsi kurtsorearen kokalekua 'Kontrol' tekla sakatutakoan</guilabel></para></entry> <entry colname="colspec1" valign="top"><para>Hautatu aukera hori saguaren erakuslearen animazioa gaitzeko <keycap>Ktrl</keycap> tekla sakatu eta askatzean. Eginbide horren bidez saguaren erakuslea lokaliza dezakezu.</para></entry></row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2> <sect2 id="goscustdesk-53">
      <title>Mugimenduaren ezarpenak</title>
      <para>Erabili <guilabel>Mugimendua</guilabel> atal fitxaduna saguaren mugimenduaren hobespenak ezartzeko.</para> <para>Hemen konfigura ditzakezun saguaren mugimenduen ezarpenak zerrendatzen dira: <xref linkend="goscustdesk-TBL-47"/>.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-47">
        <title>Saguaren mugimenduen ezarpenak</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0"><colspec colwidth="30.10*"/> <colspec colwidth="69.90*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1"><entry valign="top"><para>Ezarpena</para></entry> <entry valign="top"><para>Funtzioa</para></entry></row>
          </thead>
          <tbody>
            <row><entry valign="top"><para><guilabel>Azelerazioa</guilabel></para></entry> <entry valign="top"><para>Erabili graduatzaile hori saguaren erakuslea pantailan zein abiaduratan mugituko den zehazteko.</para></entry></row> <row><entry valign="top"><para><guilabel>Sentikortasuna</guilabel></para></entry> <entry valign="top"><para>Erabili graduatzaile hori saguaren erakusleak zenbateko sentikortasuna eduki behar duen zehazteko sagua mugitzen duzunean.</para></entry></row> <row><entry valign="top"><para><guilabel>Muga</guilabel></para></entry> <entry valign="top"><para>Erabili graduatzaile hori elementu bat zenbat mugitu behar duzun zehazteko sistemak arrastatu eta jaregin ekintzatzat interpreta dezan.</para></entry></row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2></sect1> <sect1 id="goscustdesk-50">
    <title>Sareko proxy-aren ezarpenak konfiguratzea</title>
    <indexterm><primary>hobespen-tresnak</primary> <secondary>Sareko proxy-a</secondary></indexterm> <indexterm><primary>sareko proxy-a</primary> <secondary>hobespenak ezartzea</secondary></indexterm> <indexterm><primary>proxy-a</primary> <secondary>hobespenak ezartzea</secondary></indexterm> <para><application>Sareko proxy-a</application> hobespen-tresnaren bidez sistema sarearekin nola konektatuko den konfigura dezakezu. Mahaigaineko ingurunea <firstterm>proxy zerbitzari</firstterm> batekin konektatzeko konfigura dezakezu, eta proxy zerbitzariaren xehetasunak zehatz ditzakezu. Proxy zerbitzariak beste zerbitzari bati egindako eskaerak jasotzen ditu, eta ahal baldin badu, eskaera horiek betetzen ditu. Zuk proxy zerbitzariaren Domeinu Izenen Zerbitzariaren (DNS) izena edo Internet Protokoloaren (IP) helbidea sar ditzakezu. <firstterm>DNS izena</firstterm> sareko ordenagailu baten identifikatzaile alfabetiko esklusiboa da. <firstterm>IP helbidea</firstterm> sareko ordenagailu baten zenbakizko identifikatzaile esklusiboa da. </para> <para>Hemen konfigura ditzakezun sareko proxy-aren ezarpenak zerrendatzen dira: <xref linkend="goscustdesk-TBL-52"/>.</para>
    <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-52">
      <title>Sareko proxy-aren ezarpenak</title>
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0"><colspec colname="colspec2" colwidth="35.09*"/> <colspec colname="colspec3" colwidth="64.91*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1"><entry valign="top"><para>Aukera</para></entry> <entry valign="top"><para>Funtzioa</para></entry></row>
        </thead>
        <tbody>
          <row><entry colname="colspec2" valign="top"><para><guilabel>Interneteko konexio zuzena</guilabel></para></entry> <entry colname="colspec3" valign="top"><para>Hautatu aukera hau Internetera zuzenean konektatu nahi baduzu, proxy zerbitzaria erabili gabe.</para></entry></row> <row><entry colname="colspec2"><para><guilabel>Eskuzko proxy konfigurazioa</guilabel></para></entry> <entry colname="colspec3" valign="top"><para>Hautatu aukera hau Internetera proxy zerbitzariaren bidez konektatu nahi baduzu, eta proxy zerbitzaria eskuz konfiguratu nahi baduzu.</para></entry></row> <row><entry colname="colspec2" valign="top"><para><guilabel>HTTP proxy-a</guilabel></para></entry> <entry colname="colspec3" valign="top"><para>HTTP zerbitzua eskatzean erabili behar den proxy zerbitzariaren DNS izena edo IP helbidea sartu. Sartu proxy zerbitzariko HTTP zerbitzuaren ataka-zenbakia <guilabel>Ataka</guilabel> biratze-koadroan.</para></entry></row> <row><entry colname="colspec2" valign="top"><para><guilabel>HTTP proxy segurua</guilabel></para></entry> <entry colname="colspec3" valign="top"><para>HTTP zerbitzu segurua eskatzean erabili behar den proxy zerbitzariaren DNS izena edo IP helbidea sartu. Sartu proxy zerbitzariko HTTP zerbitzu seguruaren ataka-zenbakia <guilabel>Ataka</guilabel> biratze-koadroan.</para></entry></row> <row><entry colname="colspec2" valign="top"><para><guilabel>FTP proxy-a</guilabel></para></entry> <entry colname="colspec3" valign="top"><para>FTP zerbitzua eskatzean erabili behar den proxy zerbitzariaren DNS izena edo IP helbidea sartu. Sartu proxy zerbitzariko FTP zerbitzuaren ataka-zenbakia <guilabel>Ataka</guilabel> biratze-koadroan.</para></entry></row> <row><entry colname="colspec2" valign="top"><para><guilabel>Socks ostalaria</guilabel></para></entry> <entry colname="colspec3" valign="top"><para>Sartu Socks ostalariaren DNS izena edo IP helbidea. Sartu proxy zerbitzariko Socks protokoloaren ataka-zenbakia <guilabel>Ataka</guilabel> biratze-koadroan.</para></entry></row> <row><entry colname="colspec2" valign="top"><para><guilabel>Proxy konfigurazio automatikoa</guilabel></para></entry> <entry colname="colspec3" valign="top"><para>Hautatu aukera hau Internetera proxy zerbitzariaren bidez konektatu nahi baduzu, eta proxy zerbitzaria automatikoki konfiguratu nahi baduzu.</para></entry></row> <row><entry colname="colspec2" valign="top"><para><guilabel>URLaren autokonfigurazioa</guilabel></para></entry> <entry colname="colspec3" valign="top"><para>Sartu proxy zerbitzaria automatikoki konfiguratzeko behar den informazioa duen URLa. </para></entry></row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </sect1> <sect1 id="goscustdesk-65">
    <title>Pantaila-babeslearen hobespenak ezartzea</title>
    <indexterm><primary>hobespen-tresnak</primary> <secondary>Pantaila-babeslea</secondary></indexterm> <indexterm><primary>saioak</primary> <secondary>pantaila-babeslea konfiguratzea</secondary></indexterm> <indexterm><primary>pantaila-babeslea, hobespenak ezartzea</primary></indexterm> <indexterm><primary>XScreenSaver</primary> <see>pantaila-babeslea</see></indexterm> <para>Pantaila-babeslea aplikazio bat da, eta pantaila erabiltzen ez denean, pantailako irudia ordezteko erabil dezakezu. Pantaila-babesleak honela erabil ditzakezu:</para> <itemizedlist><listitem><para>Aktibatu zehaztutako denbora igarotakoan.</para></listitem> <listitem><para>Aktibatu pantaila blokeatutakoan.</para></listitem> <listitem><para>Kudeatu monitoreak erabiltzen duen energia sistema inaktibo dagoenean.</para></listitem></itemizedlist> <para><application>Sagua</application> hobespen-tresnaren ezarpenak eremu funtzional hauetan pertsonaliza ditzakezu:</para> <itemizedlist><listitem><para><guilabel>Bistaratze-moduak</guilabel></para></listitem> <listitem><para><guilabel>Aurreratua</guilabel></para></listitem></itemizedlist> <sect2 id="goscustdesk-59">
      <title>Bistaratze-moduen ezarpenak</title>
      <para>Erabili <guilabel>Bistaratze-moduak</guilabel> atal fitxaduna bistaratze-moduen hobespenak ezartzeko.</para> <para>Hemen konfigura ditzakezun bistaratze-moduen ezarpenak zerrendatzen dira: <xref linkend="goscustdesk-TBL-63"/>.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-63">
        <title>Pantaila-babeslearen bistaratze-moduaren ezarpenak</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0"><colspec colname="colspec2" colwidth="35.09*"/> <colspec colname="colspec3" colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1"><entry valign="top"><para>Ezarpena</para></entry> <entry valign="top"><para>Funtzioa</para></entry></row>
          </thead>
          <tbody>
            <row><entry colname="colspec2" valign="top"><para><guilabel>Modua</guilabel></para></entry> <entry colname="colspec3" valign="top"><para>Erabili goitibeherako zerrenda hori pantaila-babeslearen portaera zehazteko. Hautatu aukera hauetako bat :</para> <itemizedlist><listitem><para><guilabel>Desgaitu pantaila-babeslea</guilabel>: Hautatu aukera hori pantaila-babeslea erabili nahi ez baduzu.</para></listitem> <listitem><para><guilabel>Pantaila hutsa bakarrik</guilabel>: Hautatu aukera hori pantaila blokeatzean pantaila hutsik agertzea nahi baduzu.</para></listitem> <listitem><para><guilabel>Pantaila-babesle bakarra soilik</guilabel>: Hautatu aukera hori pantaila blokeatzean pantaila-babesle bakarra bistaratzea nahi baldin baduzu.</para></listitem> <listitem><para><guilabel>Ausazko pantaila-babeslea</guilabel>: Hautatu aukera hori pantaila blokeatzean pantaila-babeslearen ausazko hautapena bistaratzea nahi baldin baduzu. </para></listitem></itemizedlist></entry></row> <row><entry colname="colspec2" valign="top"><para>Bistaratu zerrenda</para></entry> <entry colname="colspec3" valign="top"><para>Hautatu zerrendako pantaila-babesle bat.</para></entry></row> <row><entry valign="top"><para><guilabel>Hutsik denbora hau igarotakoan</guilabel></para></entry> <entry valign="top"><para>Zehaztu zenbat denbora igaro behar den sagua edo teklatua erabili gabe pantaila-babeslea aktibatzeko.</para></entry></row> <row><entry valign="top"><para><guilabel>Zikloka aldatu denbora hau igarotakoan</guilabel></para></entry> <entry valign="top"><para>Zehaztu zenbat denbora erakutsi behar den pantaila-babesle bat hurrengoa bistaratzeko.</para></entry></row> <row><entry valign="top"><para><guilabel>Blokeatu pantaila denbora hau igarotakoan</guilabel></para></entry> <entry valign="top"><para>Hautatu aukera hori pantaila blokeatzea nahi baduzu pantaila-babeslea aktibatu ondoren. Erabili biratze-botoia pantaila-babeslea aktibatzen denetik pantaila blokeatu arte zenbat denbora igaro behar den zehazteko. </para></entry></row> <row><entry colname="colspec2" valign="top"><para><guibutton>Aurrebista</guibutton></para></entry> <entry colname="colspec3" valign="top"><para>Egin klik botoi horretan pantaila-babeslearen zerrendan hautatuta dagoen pantaila-babeslearen aurrebista erakusteko. Aurrebista gelditzeko, sakatu tekla bat edo egin klik saguaren botoi batez.</para></entry></row> <row><entry colname="colspec2" valign="top"><para><guibutton>Ezarpenak</guibutton></para></entry> <entry colname="colspec3" valign="top"><para>Egin klik botoi horretan pantaila-babeslearen zerrendan hautatuta dagoen pantaila-babeslearen aukerak bistaratzeko. </para></entry></row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2> <sect2 id="goscustdesk-60">
      <title>Ezarpen aurreratuak</title>
      <para>Erabili <guilabel>Aurreratua</guilabel> atal fitxaduna pantaila-babeslearen hobespen aurreratuak ezartzeko.</para> <para>Hemen konfigura ditzakezun pantaila-babeslearen ezarpen aurreratuak zerrendatzen dira: <xref linkend="goscustdesk-TBL-64"/>.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-64">
        <title>Pantaila-babeslearen ezarpen aurreratuak</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0"><colspec colname="colspec2" colwidth="40.38*"/> <colspec colname="colspec3" colwidth="59.62*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1"><entry valign="top"><para>Ezarpena</para></entry> <entry valign="top"><para>Funtzioa</para></entry></row>
          </thead>
          <tbody>
            <row><entry colname="colspec2" valign="top"><para><guilabel>Hartu mahaigaineko irudiak</guilabel></para></entry> <entry colname="colspec3" valign="top"><para>Pantaila-babesle batzuek pantailaren pantaila-argazkia egin eta pantaila-babeslea sortzeko manipula dezakete. Hautatu aukera hori pantaila-babesleek pantailaren pantaila-argazkia egitea gaitzeko.</para></entry></row> <row><entry colname="colspec2" valign="top"><para><guilabel>Hartu bideo-markoak</guilabel></para></entry> <entry colname="colspec3" valign="top"><para>Pantaila-babesle batzuek bideo-marko bat hartu eta hartutako irudi hori manipula dezakete pantaila-babeslea sortzeko. Zure sistemak bideo-kapturaren txartela baldin badu, hautatu aukera hori pantaila-babesleek bideo-markoak hartzea gaitzeko.</para></entry></row> <row><entry colname="colspec2" valign="top"><para><guilabel>Aukeratu ausazko irudiak</guilabel></para></entry> <entry colname="colspec3" valign="top"><para>Hautatu aukera hori pantaila-babesleek zuk hautatutako direktorio bateko irudiak erabil ditzaten. Idatzi direktorioaren bide-izena eremuan. Bestela, egin klik <guibutton>Arakatzailea</guibutton> botoian elkarrizketa-koadroa bistaratzeko, eta hor hautatu direktorioa.</para></entry></row> <row><entry colname="colspec2" valign="top"><para><guilabel>Diagnostiko xehatuak</guilabel></para></entry> <entry colname="colspec3" valign="top"><para>Hautatu aukera hori pantaila-babeslearen diagnostikoari buruzko informazioa bistaratzea nahi baduzu.</para></entry></row> <row><entry colname="colspec2" valign="top"><para><guilabel>Bistaratu azpiprozesuen erroreak</guilabel></para></entry> <entry colname="colspec3" valign="top"><para>Hautatu aukera hori pantaila-babeslearen azpiprozesuen erroreak bistaratzea nahi baduzu.</para></entry></row> <row><entry colname="colspec2" valign="top"><para><guilabel>Bistaratu splash pantaila abiaraztean</guilabel></para></entry> <entry colname="colspec3" valign="top"><para>Hautatu aukera hori <application>Xscreensaver</application> aplikazioak splash elkarrizketa-koadroa bistaratzea nahi baduzu <application>Xscreensaver</application> abiaraztean.</para></entry></row> <row><entry colname="colspec2" valign="top"><para><guilabel>Energia-kudeaketa gaituta</guilabel></para></entry> <entry colname="colspec3" valign="top"><para>Hautatu aukera hori monitorearen energia-kudeaketa gaitzeko. Energia-kudeaketak monitorearen energia-kontsumoa murritz dezake monitorea erabiltzen ari ez zarenean.</para></entry></row> <row><entry colname="colspec2" valign="top"><para><guilabel>Egonean denbora hau igarotakoan</guilabel></para></entry> <entry colname="colspec3" valign="top"><para>Zehaztu zenbat denbora itxaron behar den monitorea egonean moduan jartzeko. Monitorea egonean dagoenean, pantaila beltzean agertzen da.</para></entry></row> <row><entry colname="colspec2" valign="top"><para><guilabel>Eseki denbora hau igarotakoan</guilabel></para></entry> <entry colname="colspec3" valign="top"><para>Zehaztu zenbat denbora itxaron behar den monitorea energia aurrezteko moduan jartzeko. </para></entry></row> <row><entry colname="colspec2" valign="top"><para><guilabel>Itzali denbora hau igarotakoan</guilabel></para></entry> <entry colname="colspec3" valign="top"><para>Zehaztu zenbat denbora igaro behar den monitorea itzaltzeko. </para></entry></row> <row><entry colname="colspec2" valign="top"><para><guilabel>Instalatu kolore-mapa</guilabel></para></entry> <entry colname="colspec3" valign="top"><para>Hautatu aukera hori kolore-mapa pribatua instalatzeko pantaila-babeslea aktibo dagoenean. Kolore-mapa pribatua erabiltzeak pantaila-babesle batzuen kolorearen kalitatea hobe dezake.</para></entry></row> <row><entry colname="colspec2" valign="top"><para><guilabel>Iraungi beltzera hutsik jartzean</guilabel></para></entry> <entry colname="colspec3" valign="top"><para>Hautatu aukera hau pantaila beltzera iraungitzea nahi baduzu pantaila-babeslea aktibatzean.</para></entry></row> <row><entry colname="colspec2" valign="top"><para><guilabel>Iraungi beltzetik leheneratzean</guilabel></para></entry> <entry colname="colspec3" valign="top"><para>Hautatu aukera hau pantaila beltzetik iraungitzea nahi baduzu pantaila-babeslea gelditzean.</para></entry></row> <row><entry valign="top"><para><guilabel>Iraungitze-iraupena</guilabel></para></entry> <entry valign="top"><para>Zehaztu zenbat denbora behar den beltzera iraungitzeko pantaila-babeslea aktibatzen denean.</para></entry></row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2></sect1> <sect1 id="goscustdesk-70">
    <title>Pantailaren bereizmenaren hobespenak ezartzea</title>
    <indexterm><primary>hobespen-tresnak</primary> <secondary>Pantailaren bereizmena</secondary></indexterm> <para>Erabili 'Pantaila-babeslea' hobespen-tresna pantailaren bereizmenaren ezarpenak zehazteko. Hemen konfigura ditzakezun pantailaren bereizmenaren ezarpenak zerrendatzen dira: <xref linkend="goscustdesk-TBL-72"/>.</para>
    <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-72">
      <title>Pantailaren bereizmenaren ezarpenak</title>
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0"><colspec colname="colspec0" colwidth="50*"/> <colspec colname="colspec1" colwidth="50*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1"><entry valign="top"><para>Fitxategia</para></entry> <entry valign="top"><para>Azalpena</para></entry></row>
        </thead>
        <tbody>
          <row><entry valign="top"><para><guilabel>Bereizmena</guilabel></para></entry> <entry valign="top"><para>Hautatu pantailaren bereizmena goitibeherako zerrendan.</para></entry></row> <row><entry valign="top"><para><guilabel>Freskatze-maiztasuna</guilabel></para></entry> <entry valign="top"><para>Hautatu pantailaren freskatze-maiztasuna goitibeherako zerrendan.</para></entry></row> <row><entry colname="colspec0" valign="top"><para><guilabel>Lehenetsi ordenagailu honentzat bakarrik</guilabel></para></entry> <entry colname="colspec1" valign="top"><para>Hautatu aukera hori pantailaren bereizmenaren ezarpenak erabiltzen ari zaren sisteman ezarpen lehenetsi gisa ezartzeko.</para></entry></row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </sect1> <sect1 id="goscustmulti-2">
    <title>Soinu-hobespenak ezartzea</title>
    <indexterm><primary>hobespen-tresnak</primary> <secondary>Soinua</secondary></indexterm> <indexterm><primary>soinua</primary> <secondary>hobespenak ezartzea</secondary></indexterm> <indexterm><primary>soinua</primary> <secondary>gertaerak soinuekin lotzea</secondary></indexterm> <indexterm><primary>gertaerak, soinuekin lotzea</primary></indexterm> <indexterm><primary>soinu-zerbitzaria</primary></indexterm> <para><application>Soinua</application> hobespen-tresnak GNOMEren soinu-zerbitzaria noiz abiarazi zehazteko aukera ematen dizu. Gertaera jakin batzuk jazotzean zein soinu erreproduzituko diren ere zehatz dezakezu.</para> <para><application>Soinua</application> hobespen-tresnaren ezarpenak eremu funtzional hauetan pertsonaliza ditzakezu:</para> <itemizedlist><listitem><para><guilabel>Orokorra</guilabel></para></listitem> <listitem><para><guilabel>Soinu-gertaerak</guilabel></para></listitem> <listitem><para><guilabel>Sistemaren soinua</guilabel></para></listitem></itemizedlist> <sect2 id="goscustmulti-3">
      <title>Ezarpen orokorrak</title>
      <para>Erabili <application>Soinua</application> hobespen-tresnaren <guilabel>Orokorra</guilabel> atal fitxaduna GNOME soinu-zerbitzaria noiz abiarazi zehazteko. Soinu-gertaeren funtzioak ere gai ditzakezu.</para> <para>Hemen konfigura ditzakezun soinuen ezarpen orokorrak zerrendatzen dira: <xref linkend="goscustmulti-TBL-4"/>.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustmulti-TBL-4">
        <title>Soinuaren ezarpenak</title>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1"><colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/> <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
          <thead>
            <row><entry colsep="0" rowsep="1" valign="top"><para>Aukera</para></entry> <entry colsep="0" rowsep="1" valign="top"><para>Funtzioa</para></entry></row>
          </thead>
          <tbody>
            <row><entry colsep="0" rowsep="0" valign="top"><para><guilabel>Gaitu soinu-zerbitzariaren abiaraztea</guilabel></para></entry> <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top"><para>Hautatu aukera hau GNOME soinu-zerbitzaria abiarazteko GNOME saioa hasten duzunean. Soinu-zerbitzaria aktibo dagoenean, mahaigaineko inguruneak soinuak erreproduzi ditzake.</para></entry></row> <row><entry colsep="0" rowsep="0" valign="top"><para><guilabel>Gertaeren soinuak</guilabel></para></entry> <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top"><para>Hautatu aukera hori soinuak erreproduzitzeko mahaigaineko ingurunean gertaera jakin bat jazotzean. Aukera hori hautatzeko <guilabel>Gaitu soinu-zerbitzariaren abiaraztea</guilabel> aukera hautatuta eduki behar duzu.</para></entry></row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2> <sect2 id="goscustdesk-48">
      <title>Soinu-gertaeren ezarpenak</title>
      <para>Erabili <application>Soinua</application> hobespen-tresnaren <guilabel>Soinu-gertaerak</guilabel> atal fitxaduna soinuak gertaerekin lotzeko. </para> <note><para><guilabel>Soinu-gertaerak</guilabel> atal fitxadunera sartu aurretik, <guilabel>Gaitu soinu-zerbitzariaren abiaraztea</guilabel> aukera eta <guilabel>Gertaeren soinuak</guilabel> aukera hautatu behar dituzu.</para></note> <para>Hemen, konfigura ditzakezun soinu-gertaeren ezarpenak zerrendatzen dira: <xref linkend="goscustmulti-TBL-6"/>.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustmulti-TBL-6">
        <title>Soinu-gertaeren ezarpenak</title>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1"><colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/> <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
          <thead>
            <row><entry colsep="0" rowsep="1" valign="top"><para>Aukera</para></entry> <entry colsep="0" rowsep="1" valign="top"><para>Funtzioa</para></entry></row>
          </thead>
          <tbody>
            <row><entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><para><guilabel>Soinuak</guilabel> taula</para></entry> <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><para>Erabili <guilabel>Soinuak</guilabel> taula soinuak gertaerekin lotzeko. </para> <para><guilabel>Gertaera</guilabel> zutabean jazo daitezkeen gertaerak hierarkikoki zerrendatzen dira. Gertaeren kategoria zabaltzeko, egin klik gertaera-kategoriaren ondoan eskuinera begira dagoen gezian.</para> <para><guilabel>Erreproduzitu beharreko fitxategia</guilabel> zutabean gertaera bat jazotzean zein soinu-fitxategi erreproduzitu behar den agertzen da.</para></entry></row> <row><entry colsep="0" rowsep="0" valign="top"><para><guibutton>Erreproduzitu</guibutton></para></entry> <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top"><para>Egin klik botoi horretan hautatutako gertaerarekin lotuta dagoen soinu-fitxategia erreproduzitzeko. </para></entry></row> <row><entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><para>'Soinu-fitxategia' goitibeherako konbinazio-koadroa, <guibutton>Arakatu</guibutton></para></entry> <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><para>Soinu bat gertaera batekin lotzeko, hautatu gertaera <guilabel>Soinuak</guilabel> taulan. Sartu goitibeherako konbinazio-koadroan hautatutako gertaerarekin lotzea nahi duzun soinu-fitxategiaren izena. Bestela, egin klik <guibutton>Arakatu</guibutton> botoian <guilabel>Hautatu soinu-fitxategia</guilabel> elkarrizketa-koadroa bistaratzeko. Erabili elkarrizketa-koadro hori hautatutako gertaerarekin zein soinu-fitxategi lotu nahi duzun zehazteko.</para> <note><para><filename>.wav</filename> formatuko soinu-fitxategiak ere lot ditzakezu gertaerekin.</para></note></entry></row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2> <sect2 id="goscustdesk-41">
      <title>Sistemaren soinuen ezarpenak</title>
      <indexterm><primary>teklatua</primary> <secondary>soinu-hobespenak konfiguratzea</secondary></indexterm> <indexterm><primary>soinua</primary> <secondary>sistemaren soinuaren hobespenak konfiguratzea</secondary></indexterm> <indexterm><primary>sistemaren soinua</primary> <secondary>hobespenak konfiguratzea</secondary></indexterm> <para>Erabili <guilabel>Sistemaren soinua</guilabel> atal fitxaduna sistemaren soinuen hobespenak ezartzeko.</para> <para>Aplikazio batzuek soinu bat erreproduzitzen duten teklatuaren sarrerako errorea adierazteko. Erabili <guilabel>Sistemaren soinua</guilabel> atal fitxaduneko aukerak soinua konfiguratzeko. Hemen konfigura ditzakezun sistemaren soinuaren ezarpenak zerrendatzen dira: <xref linkend="goscustdesk-TBL-1"/>.</para>
      <table frame="topbot" id="goscustdesk-TBL-1">
        <title>Sistemaren soinuaren ezarpenak</title>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1"><colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/> <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
          <thead>
            <row><entry colsep="0" rowsep="1" valign="top"><para>Aukera</para></entry> <entry colsep="0" rowsep="1" valign="top"><para>Funtzioa</para></entry></row>
          </thead>
          <tbody>
            <row><entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0"><para><guilabel>Jo soinu entzungarria</guilabel></para></entry> <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0"><para>Hautatu aukera hori sistemaren soinua gaitzeko.</para></entry></row> <row><entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><para><guilabel>Ohar bisuala</guilabel></para></entry> <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><para>Hautatu aukera hori sarrerako errorearen berri emateko ohar bisuala gaitzeko. </para></entry></row> <row><entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0"><para><guilabel>Leihoaren titulu-barra keinuka</guilabel></para></entry> <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0"><para>Hautatu aukera hori sarrerako errorearen berri emateko leihoaren titulu-barra keinuka agertzea nahi baduzu. </para></entry></row> <row><entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0"><para><guilabel>Pantaila osoa keinuka</guilabel></para></entry> <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0"><para>Hautatu aukera hori sarrerako errorearen berri emateko pantaila osoa keinuka agertzea nahi baduzu. </para></entry></row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2></sect1> <sect1 id="goscustdesk-12">
    <title>Mahaigaineko inguruneko gaiak pertsonalizatzea</title>
    <indexterm><primary>gaiak</primary> <secondary>kontrol-gaiak ezartzea</secondary></indexterm> <indexterm><primary>gaiak</primary> <secondary>leiho-markoen gaiak ezartzea</secondary></indexterm> <indexterm><primary>gaiak</primary> <secondary>ikono-gaiak ezartzea</secondary></indexterm> <indexterm><primary>leihoak</primary> <secondary>marko-gaiak ezartzea</secondary></indexterm> <indexterm><primary>hobespen-tresnak</primary> <secondary>Gaia</secondary></indexterm> <para>Gai bat ezarpen koordinatuen multzoa da eta mahaigaineko ingurunearen zati baten itxura zehazten du. Mahaigaineko ingurunearen itxura aldatzeko gaiak aukera ditzakezu. Erabili <application>Gaia</application> hobespen-tresna mahaigaineko ingurunerako gai bat hautatzeko. Erabilgarri dauden gaien zerrendatik aukera dezakezu. Zerrenda horretan erabilerraztasun-beharrak dituzten erabiltzaileentzako hainbat gai daude. </para> <para>Gai baten ezarpenek GNOMEren mahaigaineko hainbat zatiri eragiten diete:</para> <variablelist><varlistentry><term>Kontrolak</term> <listitem><para><indexterm><primary>GTK+ gaiak</primary><see>gaiak, kontrol-aukerak</see></indexterm><indexterm><primary>gaiak</primary><secondary>kontrol-aukerak</secondary><tertiary>sarrera</tertiary></indexterm>Gai baten kontrol-ezarpenek leihoen, panelen eta applet-en itxura zehazten dute. Halaber, kontrol-ezarpenek leiho, panel eta applet-etan agertzen diren interfaze-elementuen (GNOMErekin bateragarriak direnak) itxura ere zehazten dute, adibidez, menuak, ikonoak eta botoiak. Erabilgarri dauden kontrol-ezarpenen aukera batzuk erabilerraztasunaren behar berezietarako diseinatuta daude. <application>Gaia</application> hobespen-tresnako <guilabel>Kontrolak</guilabel> atal fitxadunean kontrol-ezarpenentzako aukerak hauta ditzakezu.</para></listitem></varlistentry> <varlistentry><term>Leiho-markoa</term> <listitem><para><indexterm><primary>gaiak</primary> <secondary>leiho-markoen aukerak</secondary> <tertiary>sarrera</tertiary></indexterm> <indexterm><primary>Metacity gaiak</primary> <see>gaiak, leiho-markoen aukerak</see></indexterm> Gai batentzako leiho-markoaren ezarpenek leihoen inguruko markoen itxura soilik zehazten dute. <application>Gaia</application> hobespen-tresnako <guilabel>Leiho-ertza</guilabel> atal fitxadunean leiho-markoarentzako aukerak hauta ditzakezu.</para></listitem></varlistentry> <varlistentry><term>Ikonoa</term> <listitem><para><indexterm><primary>gaiak</primary> <secondary>ikono-aukerak</secondary> <tertiary>sarrera</tertiary></indexterm> <indexterm><primary>ikono-gaiak</primary> <see>gaiak, ikono-aukerak</see></indexterm> Gai batentzako ikono-ezarpenek paneleko eta mahaigainaren atzeko planoko ikonoen itxura zehazten dute. <application>Gaia</application> hobespen-tresnako <guilabel>Ikonoak</guilabel> atal fitxadunean ikono-ezarpenentzako aukerak hauta ditzakezu.</para></listitem></varlistentry></variablelist> <sect2 id="goscustdesk-61">
      <title>Gai pertsonalizatua sortzeko</title>
      <para><application>Gaia</application> hobespen-tresnan zerrendatutako gaiak kontrol-aukeren, leiho-markoen aukeren eta ikono-aukeren konbinazio desberdinak dira. Kontrol-aukeren, leiho-markoen aukeren eta ikono-aukeren konbinazio desberdinak erabiltzen dituzten gai pertsonalizatuak sor ditzakezu.</para> <para>Gai pertsonalizatuak sortzeko, jarraitu urrats hauei:</para> <orderedlist><listitem><para><application>Gaia</application> hobespen-tresna irekitzeko, aukeratu <menuchoice><guimenu>Aplikazioak</guimenu><guisubmenu>Mahaigaineko hobespenak</guisubmenu><guimenuitem>Gaia</guimenuitem></menuchoice>.</para></listitem> <listitem><para>Hautatu gai bat gaien zerrendatik.</para></listitem> <listitem><para>Egin klik <guibutton>Xehetasunak</guibutton> botoian. <guilabel>Gaiaren xehetasunak</guilabel> elkarrizketa-koadroa bistaratzen da.</para></listitem> <listitem><para>Hautatu gai pertsonalizatuan erabili nahi duzun kontrol-aukera <guilabel>Kontrolak</guilabel> atal fitxadunean. Zerrenda horretan erabilerraztasun-beharrak dituzten erabiltzaileentzako hainbat kontrol-aukera daude.</para></listitem> <listitem><para>Egin klik <guilabel>Leiho-ertza</guilabel> fitxan <guilabel>Leiho-ertza</guilabel> atal fitxaduna bistaratzeko. Hautatu gai pertsonalizatuan erabili nahi duzun leiho-markoaren aukera erabilgarri dauden aukeren zerrendan. Zerrenda horretan erabilerraztasun-beharrak dituzten erabiltzaileentzako leiho-markoen hainbat aukera daude.</para></listitem> <listitem><para>Egin klik <guilabel>Ikonoak</guilabel> fitxan <guilabel>Ikonoak</guilabel> atal fitxaduna bistaratzeko. Hautatu gai pertsonalizatuan erabili nahi dituzun ikono-aukera erabilgarri dauden aukeren zerrendan. Zerrenda horretan erabilerraztasun-beharrak dituzten erabiltzaileentzako hainbat ikono-aukera daude.</para></listitem> <listitem><para>Egin klik <guibutton>Itxi</guibutton> botoian <guilabel>Gaiaren xehetasunak</guilabel> elkarrizketa-koadroa ixteko.</para></listitem> <listitem><para><application>Gaia</application> hobespen-tresnan, egin klik <guibutton>Gorde gaia</guibutton> botoian. <guilabel>Gorde gaia diskoan</guilabel> elkarrizketa-koadroa bistaratuko da.</para></listitem> <listitem><para>Idatzi gai pertsonalizatuaren izena eta azalpen labur bat elkarrizketa-koadro horretan, eta gero, egin klik <guibutton>Gorde</guibutton> botoian. Orain, gai pertsonalizatua erabilgarri dauden gaien zerrendan agertuko da.</para></listitem></orderedlist></sect2> <sect2 id="goscustdesk-62">
      <title>Gai berri bat instalatzeko</title>
      <para>Gai bat gehi dezakezu erabilgarri dauden gaien zerrendan. Gai berriak konprimatutako fitxategi bat izan behar du. Hau da, <filename>.tar.gz</filename> fitxategi bat izan behar du.</para> <para>Gai berri bat instalatzeko, jarraitu urrats hauei:</para> <orderedlist><listitem><para><application>Gaia</application> hobespen-tresna irekitzeko, aukeratu <menuchoice><guimenu>Aplikazioak</guimenu><guisubmenu>Mahaigaineko hobespenak</guisubmenu><guimenuitem>Gaia</guimenuitem></menuchoice>.</para></listitem> <listitem><para>Egin klik <guibutton>Instalatu gaia</guibutton> botoian. <guilabel>Instalatu gai berria</guilabel> elkarrizketa-koadroa bistaratzen da.</para></listitem> <listitem><para>Sartu gaiaren fitxategiaren kokalekua goitibeherako konbinazio-koadroan. Bestela, fitxategia bilatzeko, egin klik <guibutton>Arakatu</guibutton> botoian. Fitxategia hautatutakoan, egin klik <guibutton>Ados</guibutton> botoian.</para></listitem> <listitem><para>Egin klik <guibutton>Instalatu</guibutton> botoian gai berria instalatzeko. </para></listitem></orderedlist></sect2> <sect2 id="goscustdesk-80">
      <title>Gai-aukera berri bat instalatzeko</title>
      <para>Kontrol-aukera, leiho-markoen aukera edo ikono-aukera berriak instala ditzakezu. Interneten aurki ditzakezu hainbat kontrol-aukera.</para> <para>Kontrol-aukera, leiho-markoen aukera edo ikono-aukera berri bat instalatzeko, jarraitu urrats hauei:</para> <orderedlist><listitem><para><application>Gaia</application> hobespen-tresna irekitzeko, aukeratu <menuchoice><guimenu>Aplikazioak</guimenu><guisubmenu>Mahaigaineko hobespenak</guisubmenu><guimenuitem>Gaia</guimenuitem></menuchoice>.</para></listitem> <listitem><para>Egin klik <guibutton>Xehetasunak</guibutton> botoian. <guilabel>Gaiaren xehetasunak</guilabel> elkarrizketa-koadroa bistaratzen da.</para></listitem> <listitem><para>Egin klik instalatu nahi duzun gai-motan. Adibidez, ikono-aukera bat instalatzeko, egin klik <guilabel>Ikonoak</guilabel> fitxan.</para></listitem> <listitem><para>Egin klik <guibutton>Instalatu gai berria</guibutton> botoian. <guilabel>Instalatu gai berria</guilabel> elkarrizketa-koadroa bistaratzen da.</para></listitem> <listitem><para>Sartu aukeraren fitxategiaren kokalekua goitibeherako konbinazio-koadroan. Bestela, fitxategia bilatzeko, egin klik <guibutton>Arakatu</guibutton> botoian. Fitxategia hautatutakoan, egin klik <guibutton>Ados</guibutton> botoian.</para></listitem> <listitem><para>Egin klik <guibutton>Instalatu</guibutton> botoian aukera berria instalatzeko. </para></listitem></orderedlist></sect2> <sect2 id="goscustdesk-81">
      <title>Gai-aukera bat ezabatzeko</title>
      <para>Kontrol-aukerak, leiho-markoen aukerak edo ikono-aukerak ezaba ditzakezu.</para> <para>Kontrol-aukerak, leiho-markoen aukerak edo ikono-aukera berriak ezabatzeko, jarraitu urrats hauei:</para> <orderedlist><listitem><para><application>Gaia</application> hobespen-tresna irekitzeko, aukeratu <menuchoice><guimenu>Aplikazioak</guimenu><guisubmenu>Mahaigaineko hobespenak</guisubmenu><guimenuitem>Gaia</guimenuitem></menuchoice>.</para></listitem> <listitem><para>Egin klik <guibutton>Xehetasunak</guibutton> botoian. <guilabel>Gaiaren xehetasunak</guilabel> elkarrizketa-koadroa bistaratzen da.</para></listitem> <listitem><para>Egin klik ezabatu nahi duzun aukera-motan. </para></listitem> <listitem><para>Egin klik <guibutton>Joan gai-karpetara</guibutton> botoian. Fitxategi-kudeatzailearen leihoa irekiko da aukera-karpeta lehenetsian.</para></listitem> <listitem><para>Erabili fitxategi-kudeatzailearen leihoa aukera ezabatzeko.</para></listitem></orderedlist></sect2> <sect2 id="goscustdesk-82">
      <title>Gaiak aurreikustea</title>
      <para>Fitxategi-kudeatzailea erabil dezakezu gaiak aurreikusteko. Gaiak aurreikusteko, egin urrats hauek:</para> <orderedlist><listitem><para>Ireki fitxategi-kudeatzailearen leihoa.</para></listitem> <listitem><para>Sartu <command>themes:///</command> URIa helbide-barran. Gaiak ikono gisa bistaratzen dira ikusteko panelean.</para></listitem> <listitem><para>Egin klik bikoitza gai batean gaiaren aurrebista erakusteko.</para></listitem></orderedlist></sect2></sect1> <sect1 id="goscustdesk-58">
    <title>Leihoak pertsonalizatzea</title>
    <indexterm><primary>leiho-kudeatzailea</primary> <secondary>pertsonalizatzea</secondary></indexterm> <indexterm><primary>hobespen-tresnak</primary> <secondary>Leihoak</secondary></indexterm> <para>Erabili <application>Leihoak</application> hobespen-tresna mahaigaineko ingurunean leihoen portaera pertsonalizatzeko.</para> <para>Hemen pertsonaliza ditzakezun leihoaren portaeraren ezarpenak zerrendatzen dira: <xref linkend="goscustwindows-TBL-14"/>.</para>
    <table frame="topbot" id="goscustwindows-TBL-14">
      <title>Leihoaren portaeraren ezarpenak</title>
      <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1"><colspec colname="colspec0" colwidth="18.86*"/> <colspec colname="colspec1" colwidth="47.14*"/>
        <thead>
          <row><entry colsep="0" rowsep="1" valign="top"><para>Aukera</para></entry> <entry colsep="0" rowsep="1" valign="top"><para>Funtzioa</para></entry></row>
        </thead>
        <tbody>
          <row><entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><para><guilabel>Hautatu leihoak sagua gainetik mugitzean</guilabel></para></entry> <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><para>Hautatu aukera hori leiho bati fokua emateko leiho hori seinalatzen duzunean. Fokua leiho horretan edukiko da beste leiho bat seinalatu arte.</para></entry></row> <row><entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><para><guilabel>Goratu hautatutako leihoak tarte baten ondoren</guilabel></para></entry> <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><para>Hautatu aukera hori leihoa goratzeko leihoak fokua jaso eta handik pixka batera.</para></entry></row> <row><entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><para><guilabel>Goratu aurretiko tartea</guilabel></para></entry> <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><para>Zehaztu zenbat denbora itxaron behar den fokua jaso duen leihoa goratu arte.</para></entry></row> <row><entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><para><guilabel>Egin klik bikoitza titulu-barran ekintza hori burutzeko</guilabel></para></entry> <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><para>Hautatu gertatzea nahi duzun portaera leihoaren titulu-barran klik bikoitza egitean. Hautatu aukera hauetako bat:</para> <itemizedlist><listitem><para><guilabel>Bildu</guilabel>: Leihoa biltzen ditu.</para></listitem> <listitem><para><guilabel>Maximizatu</guilabel>: Leihoa maximizatzen du.</para></listitem></itemizedlist></entry></row> <row><entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><para><guilabel>Leiho bat lekuz aldatzeko, eduki sakatuta tekla hau eta ondoren egin klik leihoan</guilabel></para></entry> <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><para>Hautatu sakatuta edukitzeko tekla leihoa lekuz aldatzeko gainean klik egiten duzunean.</para></entry></row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </sect1></chapter>
