<chapter id="gosdeskback-1" lang="eu">
  <title>Mahaigaina erabiltzea</title>
  <highlights><para><application>Nautilus</application> fitxategi-kudeatzaileak mahaigaina kudeatzen du. Kapitulu honetan <application>Nautilus</application>-en mahaigaina nola erabili azaltzen da.</para></highlights> <sect1 id="gosdeskback-21">
    <title>Mahaigainaren sarrera</title>
    <indexterm><primary>mahaigaina</primary> <secondary>sarrera</secondary></indexterm> <para>Mahaigaina mahaigainean ikusgai dauden gainerako osagai guztien atzean dago. Mahaigaina erabiltzaile-interfazearen osagai aktiboa da. Mahaigainetik ataza hauek egin ditzakezu:</para> <itemizedlist><listitem><para>Aplikazioak abiarazi eta fitxategiak eta karpetak ireki. </para> <para>Mahaigaineko objektuak gehi ditzakezu sarritan erabiltzen dituzun fitxategi, karpeta eta aplikazioetarako sarbide erosoa izateko. Adibidez, aplikazio-abiarazle bat gehi diezaiokezu mahaigainari.  Asko erabiltzen duzun fitxategi bati esteka sinboliko bat sortu eta esteka hori ere mahaigainari gehi diezaiokezu. Halaber, fitxategiak eta karpetak gorde ditzakezu mahaigainean.</para></listitem> <listitem><para>Ireki <guimenu>Mahaigaina</guimenu> menua.</para> <para>Egin klik eskuineko botoiaz mahaigainean, <guimenu>Mahaigaina</guimenu> menua irekitzeko. <guimenu>Mahaigaina</guimenu> menua mahaigainean ekintzak egiteko erabil dezakezu.</para></listitem> <listitem><para>Erabili <guilabel>Zakarrontzia</guilabel>.</para> <para>Objektuak <guilabel>Zakarrontzira</guilabel> bota eta <guilabel>Zakarrontzia</guilabel> hustu dezakezu.</para></listitem> <listitem><para>Pertsonalizatu mahaigaina.</para> <para>Mahaigainaren eredua edo kolorea pertsonaliza ditzakezu. </para></listitem></itemizedlist> <para>Lehenespenez, mahaigainak hiru objektu ditu. Hemen mahaigaineko objektu lehenetsien funtzioak azaltzen dira: <xref linkend="gosdeskback-TBL-84"/>.</para>
    <table frame="topbot" id="gosdeskback-TBL-84">
      <title>Mahaigaineko objektu lehenetsien funtzioak</title>
      <tgroup cols="3" colsep="0" rowsep="0"><colspec colname="colspec2" colwidth="35.94*"/> <colspec colname="colspec0" colwidth="35.94*"/> <colspec colname="colspec1" colwidth="64.06*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1"><entry colname="colspec2" valign="top"><para>Objektua</para></entry> <entry valign="top"><para>Osagaia</para></entry> <entry valign="top"><para>Funtzioa</para></entry></row>
        </thead>
        <tbody>
          <row><entry colname="colspec2" valign="top"><screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="figures/naut_home_launcher.png" format="PNG"/></imageobject> <textobject><phrase>Nautilus-en etxeko helbidearen ikonoa.</phrase></textobject></mediaobject></screenshot></entry> <entry valign="top"><para><guilabel>Etxea</guilabel></para></entry> <entry valign="top"><para>Leiho-kudeatzailearen leihoa irekitzen du eta etxeko helbidea erakusten du ikusteko panelean.</para></entry></row> <row><entry colname="colspec2" valign="top"><screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="figures/naut_starthere_launcher.png" format="PNG"/></imageobject> <textobject><phrase>Nautilus-en 'Hasi hemen' ikonoa.</phrase></textobject></mediaobject></screenshot></entry> <entry colname="colspec0" valign="top"><para><guilabel>Hasi hemen</guilabel></para></entry> <entry colname="colspec1" valign="top"><para>GNOMEren mahaigaineko eginbide garrantzitsu batzuetarako sarbidea ematen du. </para></entry></row> <row><entry colname="colspec2" valign="top"><screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="figures/naut_trash_launcher.png" format="PNG"/></imageobject> <textobject><phrase>Nautilus-en zakarrontzi-ikonoa.</phrase></textobject></mediaobject></screenshot></entry> <entry valign="top"><para><guilabel>Zakarrontzia</guilabel></para></entry> <entry valign="top"><para>Fitxategi-kudeatzailearen leihoa irekitzen du eta <guilabel>Zakarrontzia</guilabel> bistaratzen du ikusteko panelean.</para></entry></row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </sect1> <sect1 id="gosdeskback-2">
    <title>Mahaigaineko objektuak</title>
    <indexterm><primary>mahaigaina</primary> <secondary>mahaigaineko objektuak</secondary></indexterm> <para>Mahaigaineko objektu bat mahaigaineko ikono bat da eta fitxategiak, karpetak eta aplikazioak irekitzeko erabil dezakezu. Lehenespenez, mahaigainak hiru objektu ditu: Mahaigainari objektuak gehi diezazkiokezu sarritan erabiltzen dituzun fitxategi, karpeta, aplikazio eta URIetarako sarbide erosoa izateko.   Adibidez, mahaigainari abiarazle bat gehi diezaiokezu, sarritan erabiltzen duzun aplikazio bat ireki ahal izateko. </para> <para>Hemen mahaigainari gehi diezazkiokezun objektu-motak azaltzen dira: <xref linkend="gosdeskback-TBL-86"/>.</para>
    <table frame="topbot" id="gosdeskback-TBL-86">
      <title>Mahaigaineko objektu-motak</title>
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0"><colspec colname="colspec0" colwidth="30.23*"/> <colspec colname="colspec1" colwidth="69.77*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1"><entry colname="colspec0" valign="top"><para>Objektu-mota</para></entry> <entry valign="top"><para>Azalpena</para></entry></row>
        </thead>
        <tbody>
          <row><entry colname="colspec0" valign="top"><para>Esteka sinbolikoa</para></entry> <entry valign="top"><para>Esteka sinbolikoa beste fitxategi edo karpeta bat seinalatzen duen objektua da. Mahaigaineko esteka sinboliko bat aukeratzen duzunean, esteka sinboliko horrek seinalatzen duen fitxategi edo karpeta irekiko da.  Esteka sinbolikoak mahaigainean kopiatu edo hara eraman ditzakezun.</para> <para>Esteka sinbolikoek gezi-ikur lehenetsia dute eta horren bidez identifika ditzakezu. </para></entry></row> <row><entry colname="colspec0" valign="top"><para>Abiarazlea</para></entry> <entry valign="top"><para>Mahaigainean abiarazle-mota hauek gehi ditzakezu:</para> <itemizedlist><listitem><para>Aplikazioa: Aplikazio bat abiarazten du.</para></listitem> <listitem><para>Esteka: Fitxategi, karpeta edo URI baterako esteka du.</para></listitem></itemizedlist></entry></row> <row><entry colname="colspec0" valign="top"><para>Fitxategia</para></entry> <entry valign="top"><para>Mahaigainean fitxategiak gehi ditzakezu. Mahaigaineko fitxategiak mahaigaineko direktorioan daude. </para></entry></row> <row><entry colname="colspec0" valign="top"><para>Karpeta</para></entry> <entry colname="colspec1" valign="top"><para>Karpetak mahaigainera eraman ditzakezu, eta mahaigainean karpetak sor ditzakezu. Mahaigaineko karpetak mahaigaineko direktorioan daude.</para></entry></row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
    <para>Hurrengo ataletan mahaigaineko objektuekin nola lan egin azaltzen da. </para> <sect2 id="gosdeskback-30">
      <title>Mahaigaineko objektuak hautatzeko</title>
      <indexterm><primary>mahaigaina</primary> <secondary>objektuak hautatzea</secondary></indexterm> <indexterm><primary>mahaigaineko objektuak</primary> <secondary>hautatzea</secondary></indexterm> <para>Mahaigaineko objektu bat hautatzeko, egin klik objektuan. Hainbat objektu hautatzeko, eduki sakatuta <keycap>Ktrl</keycap> tekla eta egin klik hautatu nahi dituzun objektuetan.</para> <para>Mahaigaineko area batean ere klik egin dezakezu area horretako objektuak hautatzeko. Klik egin mahaigainean eta botoia sakatuta eduki. Ondoren, arrastatu sagua hautatu nahi dituzun objektuak dituen arearen gainean.  Klik egin eta botoia sakatuta duzula sagua arrastatzean, laukizuzen bat agertuko da hautatu duzun area markatzeko.</para> <para>Area bat baino gehiago hautatzeko, eduki sakatuta <keycap>Ktrl</keycap> tekla eta hautatu nahi dituzun areak. </para></sect2> <sect2 id="gosdeskback-29">
      <title>Mahaigaineko objektu bat irekitzeko</title>
      <indexterm><primary>mahaigaina</primary> <secondary>objektuak irekitzea</secondary></indexterm> <indexterm><primary>mahaigaineko objektuak</primary> <secondary>irekitzea</secondary></indexterm> <para>Mahaigaineko objektu bat irekitzeko, egin klik bikoitza objektuan. Bestela, egin klik eskuineko botoiaz objektuan, eta aukeratu <guimenuitem>Ireki</guimenuitem>. Objektua irekitakoan, objektuaren ekintza lehenetsia exekutatuko da.  Adibidez, objektua testu-fitxategia baldin bada, testu-fitxategia leiho-kudeatzailearen leihoan irekiko da.  Fitxategi-moten ekintza lehenetsiak <application>Fitxategi-motak eta programak</application> hobespen-tresnan zehazten dira.</para> <para>Ekintza lehenetsia ez den beste ekintza bat exekutatzeko, egin klik eskuineko botoiaz objektuan, eta aukeratu <guimenuitem>Ireki honekin</guimenuitem>. Aukera ekintza bat <guisubmenu>Ireki honekin</guisubmenu> azpimenuan. </para> <para><guimenuitem>Ireki honekin</guimenuitem> azpimenuko elementuak <application>Fitxategi-motak eta programak</application> hobespen-tresnako zati hauen edukiei dagozkie:</para> <itemizedlist><listitem><para><guilabel>Editatu fitxategi-mota</guilabel> elkarrizketa-koadroko <guilabel>Ekintza lehenetsia</guilabel> goitibeherako zerrenda</para></listitem> <listitem><para><guilabel>Editatu fitxategi-mota</guilabel> elkarrizketa-koadroko <guilabel>Ikustailearen osagaia</guilabel> goitibeherako zerrenda</para></listitem></itemizedlist> <para>Zure hobespenak fitxategi-kudeatzailearen leihoan ezar ditzakezu, fitxategi batean klik behin eginez dagokion ekintza lehenetsia exekutatu dadin.</para></sect2> <sect2 id="gosdeskback-3">
      <title>Mahaigainari abiarazle bat gehitzeko</title>
      <indexterm><primary>mahaigaina</primary> <secondary>abiarazleak gehitzea</secondary></indexterm> <indexterm><primary>mahaigaineko objektua</primary> <secondary>abiarazleak</secondary></indexterm> <para>Mahaigaineko abiarazleak aplikazio bat abiarazi edo edo fitxategi, karpeta, FTP gune edo URI batera esteka dezake. </para> <para>Mahaigainean abiarazle bat gehitzeko, egin urrats hauek: </para> <orderedlist><listitem><para>Egin klik eskuineko botoiaz mahaigainean eta aukeratu <guimenuitem>Abiarazle berria</guimenuitem>. <guilabel>Sortu abiarazlea</guilabel> elkarrizketa-koadroa bistaratuko da.</para></listitem> <listitem><para><guilabel>Sortu abiarazlea</guilabel> elkarrizketa-koadroan abiarazlearen propietateak nola sartu jakiteko, ikus <emphasis>Panelekin lan egitea</emphasis>. Abiarazlearentzat sartzen duzun komandoa mahaigaineko objektua erabiltzean exekutatzen den komandoa da.</para></listitem></orderedlist></sect2> <sect2 id="gosdeskback-20">
      <title>Mahaigainari esteka sinboliko bat gehitzeko</title>
      <indexterm><primary>mahaigaina</primary> <secondary>esteka sinbolikoak gehitzea</secondary></indexterm> <indexterm><primary>mahaigaineko objektuak</primary> <secondary>esteka sinbolikoa</secondary></indexterm> <indexterm><primary>esteka sinbolikoa</primary> <secondary>mahaigaineko objektura, sortzea</secondary></indexterm> <para>Mahaigainean esteka sinbolikoak sor ditzakezu ekintza hauek egiteko:</para> <itemizedlist><listitem><para>Aplikazio bateko fitxategi bat irekitzea. </para></listitem> <listitem><para>Karpeta bat fitxategi-kudeatzailearen leiho batean irekitzea.</para></listitem> <listitem><para>Fitxategi bitar bat edo script bat exekutatzea. </para></listitem></itemizedlist> <para>Mahaigainean esteka sinboliko bat sortzeko, egin urrats hauek:</para> <orderedlist><listitem><para>Fitxategi-kudeatzailearen leihoan, bistaratu esteka sinbolikoa sortu nahi diozun fitxategia edo karpeta. </para></listitem> <listitem><para>Sortu fitxategi edo karpetarako esteka sinbolikoa. Fitxategi edo karpeta bati esteka sinbolikoa sortzeko, hautatu zein fitxategiri edo karpetari sortu nahi diozun esteka. Aukeratu <menuchoice><guimenu>Editatu</guimenu><guimenuitem>Sortu esteka</guimenuitem></menuchoice>. Fitxategirako edo karpetarako esteka uneko karpetan gehituko da. Esteka sinbolikoek gezi-ikur lehenetsia dute eta horren bidez identifika ditzakezu.  Ondorengo irudiak fitxategi baterako esteka sinbolikoa erakusten du:</para> <screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="figures/naut_samplesymlink_icon.png" format="PNG"/></imageobject> <textobject><phrase>Fitxategi-ikonoa esteka sinbolikoaren ikurrarekin.</phrase></textobject></mediaobject></screenshot></listitem> <listitem><para>Arrastatu esteka sinboliko mahaigainera. Objektuaren ikonoa mahaigainera eramango da. </para></listitem></orderedlist></sect2> <sect2 id="gosdeskback-16">
      <title>Fitxategi edo karpeta bat mahaigainean gehitzea</title>
      <indexterm><primary>mahaigaina</primary> <secondary>fitxategi edo karpeta bat gehitzeko</secondary></indexterm> <indexterm><primary>mahaigaineko objektuak</primary> <secondary>fitxategiak eta karpetak</secondary></indexterm> <para>Hurrengo ataletan fitxategi eta karpeten objektuak nola gehi ditzakezun mahaigainean azaltzen da.</para> <sect3 id="gosdeskback-18">
        <title>Fitxategi edo karpeta bat mahaigainera eramateko</title>
        <indexterm><primary>mahaigaina</primary> <secondary>fitxategi edo karpeta bat eramatea</secondary></indexterm> <para>Fitxategi-kudeatzaileko fitxategi edo karpeta bat mahaigainera eraman dezakezu. Fitxategi edo karpeta bat mahaigainera eramateko, egin urrats hauek:</para> <orderedlist><listitem><para>Ireki fitxategi-kudeatzailearen leiho bat. </para></listitem> <listitem><para>Ikusteko panelean, bistaratu lekuz aldatu nahi duzun fitxategia edo karpeta. </para></listitem> <listitem><para>Arrastatu fitxategia edo karpeta mahaigainera. Fitxategiaren edo karpetaren ikonoa mahaigainera eramango duzu. Fitxategia edo karpeta mahaigaineko direktoriora eramaten da.</para> <para>Bestela, hautatu fitxategia edo karpeta, eta aukeratu <menuchoice><guimenu>Editatu</guimenu><guimenuitem>Ebaki fitxategiak</guimenuitem></menuchoice>. Egin klik eskuineko botoiaz mahaigaineko objektu batean eta aukeratu <guimenuitem>Itsatsi fitxategiak</guimenuitem>.</para></listitem></orderedlist></sect3> <sect3 id="gosdeskback-17">
        <title>Fitxategi edo karpeta bat mahaigainean kopiatzeko</title>
        <indexterm><primary>mahaigaina</primary> <secondary>fitxategi edo karpeta bat kopiatzea</secondary></indexterm> <para>Fitxategi-kudeatzaileko fitxategi edo karpeta bat mahaigainean kopia dezakezu. Fitxategi edo karpeta bat mahaigainean kopiatzeko, egin urrats hauek:</para> <orderedlist><listitem><para>Ireki fitxategi-kudeatzailearen leiho bat. </para></listitem> <listitem><para>Ikusteko panelean, bistaratu lekuz aldatu nahi duzun fitxategia edo karpeta. </para></listitem> <listitem><para>Eduki sakatuta <keycap>Ktrl</keycap> tekla eta arrastatu fitxategia edo karpeta mahaigainera. Fitxategiaren edo karpetaren ikonoa mahaigainean gehituko da. Fitxategia edo karpeta mahaigaineko direktorioan kopiatzen da.</para> <para>Bestela, hautatu fitxategia edo karpeta, eta aukeratu <menuchoice><guimenu>Editatu</guimenu><guimenuitem>Kopiatu fitxategiak</guimenuitem></menuchoice>. Egin klik eskuineko botoiaz mahaigaineko objektu batean eta aukeratu <guimenuitem>Itsatsi fitxategiak</guimenuitem>.</para></listitem></orderedlist></sect3> <sect3 id="gosdeskback-19">
        <title>Mahaigainean karpeta-objektu bat sortzeko</title>
        <indexterm><primary>mahaigaina</primary> <secondary>karpeta sortzea</secondary></indexterm> <para>Karpeta-objektu bat sortzeko, egin klik eskuineko botoiaz mahaigainean eta ireki <guimenu>Mahaigaina</guimenu> menua. Aukeratu <guimenuitem>Karpeta berria</guimenuitem>. <guilabel>Izenik gabeko</guilabel> karpeta bat gehituko da mahaigainean. Idatzi karpetaren izena eta sakatu <keycap>Sartu</keycap>. Orduan, karpeta bere izenarekin bistaratuko da.  Karpeta berria mahaigaineko direktorioan gordeko da.</para></sect3></sect2> <sect2 id="gosdeskback-90">
      <title>Mahaigaineko objektu bati izena aldatzeko</title>
      <indexterm><primary>mahaigaina</primary> <secondary>objektuari izena aldatzea</secondary></indexterm> <indexterm><primary>mahaigaineko objektuak</primary> <secondary>izena aldatzea</secondary></indexterm> <para>Mahaigaineko objektu bati izena aldatzeko, egin klik eskuineko botoiaz objektuan eta aukeratu <guimenuitem>Izena aldatu</guimenuitem>. Mahaigaineko objektuaren izena nabarmendu egingo da.  Idatzi objektuaren izen berria eta sakatu <keycap>Sartu</keycap>.</para></sect2> <sect2 id="gosdeskback-25">
      <title>Mahaigaineko objektu bat kentzeko</title>
      <indexterm><primary>mahaigaina</primary> <secondary>objektu bat kentzea</secondary></indexterm> <indexterm><primary>mahaigaineko objektuak</primary> <secondary>kentzea</secondary></indexterm> <para>Mahaigaineko objektu bat kentzeko, egin klik eskuineko botoiaz objektuan eta aukeratu <guimenuitem>Eraman zakarrontzira</guimenuitem>. Bestela, arrastatu objektua <guilabel>Zakarrontzira</guilabel>.</para> <note><para>Fitxategi edo karpeta bat euskarri aldagarri batetik <guilabel>Zakarrontzira</guilabel> botatzen duzunean, fitxategia edo karpeta <guilabel>Zakarrontzia</guilabel> kokalekuan gordetzen da euskarri aldagarrian. Fitxategia edo karpeta euskarri aldagarri batetik betiko kentzeko, <guilabel>Zakarrontzia</guilabel> hustu behar duzu.</para></note></sect2> <sect2 id="gosdeskback-86">
      <title>Mahaigaineko objektu bat ezabatzeko</title>
      <indexterm><primary>mahaigaina</primary> <secondary>objektu bat ezabatzea</secondary></indexterm> <indexterm><primary>mahaigaineko objektuak</primary> <secondary>ezabatzea</secondary></indexterm> <para>Mahaigaineko objektu bat ezabatzean, objektua ez da eramango <guilabel>Zakarrontzira</guilabel>, baina berehala kenduko da mahaigainetik. <guimenuitem>Ezabatu</guimenuitem> menu-elementura sartzeko, hautatu <guilabel>Sartu zakarrontzia saltatuko duen 'Ezabatu' komandoa</guilabel> aukera <application>Nautilus</application>-eko <guilabel>Fitxategi-kudeaketaren hobespenak</guilabel> elkarrizketa-koadroan. </para> <para>Mahaigaineko objektu bat ezabatzeko, egin klik eskuineko botoiaz objektuan, eta aukeratu <guimenuitem>Ezabatu</guimenuitem>. </para></sect2> <sect2 id="gosdeskback-89">
      <title>Mahaigaineko objektu baten propietatek ikusteko</title>
      <indexterm><primary>mahaigaina</primary> <secondary>objektuaren propietateak ikusteko</secondary></indexterm> <indexterm><primary>mahaigaineko objektuak</primary> <secondary>propietateak ikustea</secondary></indexterm> <para>Mahaigaineko objektu baten propietateak ikusteko, egin urrats hauek:</para> <orderedlist><listitem><para>Egin klik eskuineko botoiaz objektuan bere propietateak ikusteko, eta aukeratu <guimenuitem>Propietateak</guimenuitem>. Propietateen elkarrizketa-koadro bat bistaratuko da. </para></listitem> <listitem><para>Erabili propietateen elkarrizketa-koadroa mahaigaineko objektuaren propietateak ikusteko. </para></listitem> <listitem><para>Sakatu <guibutton>Itxi</guibutton> propietateen elkarrizketa-koadroa ixteko.</para></listitem></orderedlist></sect2> <sect2 id="gosdeskback-91">
      <title>Mahaigaineko objektu baten baimenak aldatzeko</title>
      <indexterm><primary>mahaigaina</primary> <secondary>objektuaren baimenak aldatzea</secondary></indexterm> <indexterm><primary>mahaigaineko objektuak</primary> <secondary>baimenak aldatzea</secondary></indexterm> <para>Mahaigaineko objektuaren baimenak aldatzeko, egin urrats hauek:</para> <orderedlist><listitem><para>Egin klik eskuineko botoiaz baimenak aldatu nahi dizkiozun objektuan, eta aukeratu <guimenuitem>Propietateak</guimenuitem>. Propietateen elkarrizketa-koadro bat bistaratuko da. </para></listitem> <listitem><para>Egin klik <guilabel>Baimenak</guilabel> fitxan <guilabel>Baimenak</guilabel> atal fitxaduna bistaratzeko.</para></listitem> <listitem><para><guilabel>Baimenak</guilabel> atal fitxadunean, erabili goitibeherako zerrendak eta kontrol-laukiak fitxategiaren edo karpetaren baimenak aldatzeko. <guilabel>Baimenak</guilabel> atal fitxaduneko elementuei buruz informazio gehiago lortzeko, ikus <citetitle>Nautilus-en fitxategi-kudeatzailea</citetitle>.</para></listitem> <listitem><para>Sakatu <guibutton>Itxi</guibutton> propietateen elkarrizketa-koadroa ixteko.</para></listitem></orderedlist></sect2> <sect2 id="gosdeskback-93">
      <title>Mahaigaineko objektu bati ikur bat gehitzeko</title>
      <indexterm><primary>mahaigaina</primary> <secondary>objektuei ikurrak gehitzea</secondary></indexterm> <indexterm><primary>mahaigaineko objektuak</primary> <secondary>ikurrak gehitzea</secondary></indexterm> <indexterm><primary>ikurrak</primary> <secondary>mahaigaineko objektuei gehitzea</secondary></indexterm> <para>Mahaigaineko objektu bati ikur bat gehitzeko, egin urrats hauek:</para> <orderedlist><listitem><para>Egin klik eskuineko botoiaz ikurra gehitu nahi diozun objektuan, eta aukeratu <guimenuitem>Propietateak</guimenuitem>. Propietateen elkarrizketa-koadro bat bistaratuko da. </para></listitem> <listitem><para>Egin klik <guilabel>Ikurrak</guilabel> fitxan <guilabel>Ikurrak</guilabel> atal fitxaduna bistaratzeko.</para></listitem> <listitem><para>Hautatu elementuari gehitu behar diozun ikurra.</para></listitem> <listitem><para>Sakatu <guibutton>Itxi</guibutton> propietateen elkarrizketa-koadroa ixteko.</para></listitem></orderedlist></sect2> <sect2 id="gosdeskback-95">
      <title>Mahaigaineko objektu bati ohar bat gehitzeko</title>
      <indexterm><primary>mahaigaina</primary> <secondary>objektuei oharrak gehitzea</secondary></indexterm> <indexterm><primary>mahaigaineko objektuak</primary> <secondary>oharrak gehitzea</secondary></indexterm> <indexterm><primary>oharrak</primary> <secondary>mahaigaineko objektuei gehitzea</secondary></indexterm> <para>Mahaigaineko objektu bati ohar bat gehitzeko, egin urrats hauek:</para> <orderedlist><listitem><para>Hautatu zein objekturi gehitu nahi diozun oharra. </para></listitem> <listitem><para>Aukeratu <menuchoice><guimenu>Fitxategia</guimenu> <guimenuitem>Propietateak</guimenuitem></menuchoice>. Propietateen elkarrizketa-koadro bat bistaratuko da.</para></listitem> <listitem><para>Egin klik <guilabel>Oharrak</guilabel> fitxan. <guilabel>Oharrak</guilabel> atal fitxadunean, idatzi oharra.</para></listitem> <listitem><para>Sakatu <guibutton>Itxi</guibutton> propietateen elkarrizketa-koadroa ixteko. Ohar-ikur bat gehituko zaio mahaigaineko objektuari.</para></listitem></orderedlist> <para>Ohar bat ezabatzeko, ezabatu oharraren testua albo-paneleko <guilabel>Oharrak</guilabel> atal fitxadunean.</para></sect2> <sect2 id="gosdeskback-92">
      <title>Mahaigaineko objektu baten ikonoa aldatzeko</title>
      <indexterm><primary>mahaigaina</primary> <secondary>mahaigaineko objektu baten ikonoa aldatzea</secondary></indexterm> <indexterm><primary>mahaigaineko objektuak</primary> <secondary>ikonoak aldatzea</secondary></indexterm> <para>Mahaigaineko objektu baten ikonoa aldatzeko, egin urrats hauek:</para> <orderedlist><listitem><para>Egin klik eskuineko botoiaz baimenak aldatu nahi dizkiozun objektuan, eta aukeratu <guimenuitem>Propietateak</guimenuitem>. Propietateen elkarrizketa-koadro bat bistaratuko da. </para></listitem> <listitem><para> <guilabel>Oinarrizkoa</guilabel> atal fitxadunean, egin klik <guibutton>Hautatu ikono pertsonalizatua</guibutton> botoian. <guilabel>Hautatu ikono bat</guilabel> elkarrizketa-koadroa bistaratuko da. </para></listitem> <listitem><para>Erabili <guilabel>Hautatu ikono bat</guilabel> elkarrizketa-koadroa fitxategia edo karpeta irudikatzeko ikonoa aukeratzeko. </para></listitem> <listitem><para>Sakatu <guibutton>Itxi</guibutton> propietateen elkarrizketa-koadroa ixteko.</para></listitem></orderedlist> <para>Ikono bat ikono pertsonalizatutik <application>Fitxategi-motak eta programak</application> hobespen-tresnan zehaztutako ikono lehenetsira leheneratzeko, egin klik eskuineko botoiaz ikonoan eta aukeratu <guimenuitem>Kendu ikono pertsonalizatua</guimenuitem>. Bestela, egin klik <guilabel>Propietateak</guilabel> elkarrizketa-koadroko <guilabel>Kendu ikono pertsonalizatua</guilabel> botoian.</para></sect2> <sect2 id="gosdeskback-94">
      <title>Mahaigaineko objektu bati tamaina aldatzeko</title>
      <indexterm><primary>mahaigaina</primary> <secondary>ikonoei tamaina aldatzea</secondary></indexterm> <indexterm><primary>mahaigaineko objektuak</primary> <secondary>ikonoei tamaina aldatzea</secondary></indexterm> <para>Mahaigaineko objektu bat irudikatzen duen ikonoari tamaina alda diezaiokezu. Mahaigaineko ikono baten tamaina aldatzeko, jarraitu urrats hauei:</para> <orderedlist><listitem><para>Egin klik eskuineko botoiaz tamainaz aldatu nahi duzun objektuan, eta aukeratu <guimenuitem>Tiratu ikonoa</guimenuitem>. Ikonoaren inguruan laukizuzen bat agertuko da eta helduleku bat edukiko du ertz bakoitzean.</para></listitem> <listitem><para>Hartu heldulekuetako bat eta arrastatu ikonoa nahi duzun tamaina lortu arte.</para> <para>Ikonoa jatorrizko tamainara itzultzeko, egin klik eskuineko botoiaz ikonoan eta aukeratu <guimenuitem>Berrezarri ikonoen jatorrizko tamaina</guimenuitem>. </para></listitem></orderedlist></sect2></sect1> <sect1 id="gosdeskback-8">
    <title>Mahaigaineko zakarrontzia erabiltzea</title>
    <indexterm><primary>mahaigaina</primary> <secondary>zakarrontzia erabiltzea</secondary></indexterm> <indexterm><primary>Zakarrontzia</primary> <secondary>mahaigainean erabiltzea</secondary></indexterm> <screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="figures/naut_trash_launcher.png" format="PNG"/></imageobject> <textobject><phrase>Nautilus-en zakarrontziaren ikonoa.</phrase></textobject></mediaobject></screenshot> <para>Elementua hauek <guilabel>zakarrontzira</guilabel> bota ditzakezu:</para> <itemizedlist><listitem><para>Fitxategiak</para></listitem> <listitem><para>Karpetak</para></listitem> <listitem><para>Mahaigaineko objektuak</para></listitem></itemizedlist> <para><guilabel>Zakarrontzian</guilabel> dagoen fitxategi bat berreskuratu nahi baduzu, <guilabel>zakarrontzia</guilabel> ikusi eta fitxategia <guilabel>zakarrontzitik</guilabel> atera dezakezu. <guilabel>Zakarrontzia</guilabel> hustean, <guilabel>Zakarrontziko</guilabel> elementuak betiko ezabatzen dira. </para> <sect2 id="gosdeskback-44">
      <title>Zakarrontzia bistaratzeko</title>
      <indexterm><primary>Zakarrontzia</primary> <secondary>bistaratzea</secondary></indexterm> <para> <guilabel>Zakarrontziko</guilabel> edukia hainbat modutara bistara dezakezu:</para> <itemizedlist><listitem><para>Mahaigainetik</para> <para>Egin klik bikoitza mahaigaineko <guilabel>Zakarrontzia</guilabel> objektuan. <guilabel>Zakarrontziaren</guilabel> edukia <application>Nautilus</application>-en leihoan bistaratuko da.</para></listitem> <listitem><para>Fitxategi-kudeatzailearen leihotik</para> <para>Aukeratu <menuchoice><guimenu>Joan</guimenu><guimenuitem>Zakarrontzia</guimenuitem></menuchoice>. <guilabel>Zakarrontziaren</guilabel> edukia leihoan bistaratuko da.</para></listitem></itemizedlist></sect2> <sect2 id="gosdeskback-10">
      <title>Zakarrontzia husteko</title>
      <indexterm><primary>Zakarrontzia</primary> <secondary>hustea</secondary></indexterm> <para> <guilabel>Zakarrontziko</guilabel> edukia hainbat modutara huts dezakezu:</para> <itemizedlist><listitem><para>Mahaigainetik</para> <para>Egin klik eskuineko botoiaz <guilabel>Zakarrontzia</guilabel> objektuan eta aukeratu <guimenuitem>Hustu zakarrontzia</guimenuitem>.</para></listitem> <listitem><para>Fitxategi-kudeatzailearen leihotik</para> <para>Aukeratu <menuchoice><guimenu>Fitxategia</guimenu><guimenuitem>Hustu zakarrontzia</guimenuitem></menuchoice>.</para></listitem></itemizedlist></sect2></sect1> <sect1 id="gosdeskback-9">
    <title>'Mahaigaina' menua erabiltzea</title>
    <indexterm><primary>mahaigaina</primary> <secondary>'Mahaigaina' menua erabiltzea</secondary></indexterm> <indexterm><primary>'Mahaigaina' menua</primary> <secondary>azalpena</secondary></indexterm> <indexterm><primary>menuak</primary> <secondary>'Mahaigaina' menua</secondary></indexterm> <screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="figures/file_manager_menu.png" format="PNG"/></imageobject> <textobject><phrase>'Mahaigaina' menua. Testuinguruak azaltzen du irudia.</phrase></textobject></mediaobject></screenshot> <para><indexterm><primary>'Mahaigaina' menua</primary><secondary>irudia</secondary></indexterm><guimenu>Mahaigaina</guimenu> menua irekitzeko, egin klik eskuineko botoiaz mahaigaineko leku huts batean. <guimenu>Mahaigaina</guimenu> menua mahaigainean ekintzak egiteko erabil dezakezu.</para> <para>Hemen <guimenu>Mahaigaina</guimenu> menuko elementuak azaltzen dira: <xref linkend="gosdeskback-TBL-85"/>.</para>
    <table frame="topbot" id="gosdeskback-TBL-85">
      <title>'Mahaigaina' menuko elementuak</title>
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0"><colspec colname="colspec0" colwidth="35.94*"/> <colspec colname="colspec1" colwidth="64.06*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1"><entry valign="top"><para>Menu-elementua</para></entry> <entry valign="top"><para>Funtzioa</para></entry></row>
        </thead>
        <tbody>
          <row><entry valign="top"><para><guimenuitem>Leiho berria</guimenuitem></para></entry> <entry valign="top"><para>Zure etxeko helbidea erakusten duen fitxategi-kudeatzailearen leiho berria irekitzen du.</para></entry></row> <row><entry colname="colspec0" valign="top"><para><guimenuitem>Karpeta berria</guimenuitem></para></entry> <entry colname="colspec1" valign="top"><para>Karpeta-objektu berri bat sortzen du mahaigainean. Karpeta mahaigaineko direktorioan sortzen da.</para></entry></row> <row><entry colname="colspec0" valign="top"><para><guimenuitem>Terminal berria</guimenuitem></para></entry> <entry colname="colspec1" valign="top"><para><application>GNOMEren Terminal</application> bat abiarazten du.</para></entry></row> <row><entry colname="colspec0" valign="top"><para><guimenuitem>Abiarazle berria</guimenuitem></para></entry> <entry colname="colspec1" valign="top"><para>Abiarazle bat sortzen du mahaigainean. Informazio gehiago nahi izanez gero, ikus <xref linkend="gosdeskback-3"/>.</para></entry></row> <row><entry colname="colspec0" valign="top"><para><guisubmenu>Script-ak</guisubmenu></para></entry> <entry colname="colspec1" valign="top"><para>Exekuta dezakezun script-en azpimenu bat irekitzen du.</para></entry></row> <row><entry colname="colspec0" valign="top"><para><guimenuitem>Antolatu izenaren arabera</guimenuitem></para></entry> <entry colname="colspec1" valign="top"><para>Mahaigaineko objektuak alfabetikoki antolatzen ditu, izenaren arabera.</para></entry></row> <row><entry colname="colspec0"><para><guimenuitem>Eduki lerrokatuta</guimenuitem></para></entry> <entry colname="colspec1"><para>Mahaigaineko objektuen ezkerreko ertzak bata bestearekin lerrokatuta daudela ziurtatzen du.</para></entry></row> <row><entry colname="colspec0" valign="top"><para><guimenuitem>Ebaki fitxategiak</guimenuitem></para></entry> <entry colname="colspec1" valign="top"><para>Hautatutako fitxategia edo fitxategiak ezabatzen ditu karpetatik edo mahaigainetik, eta bufferrean kokatzen ditu.</para></entry></row> <row><entry colname="colspec0" valign="top"><para><guimenuitem>Kopiatu fitxategiak</guimenuitem></para></entry> <entry colname="colspec1" valign="top"><para>Hautatutako fitxategia edo fitxategiak kopiatzen ditu karpetatik edo mahaigainetik, eta bufferrean kokatzen ditu.</para></entry></row> <row><entry colname="colspec0" valign="top"><para><guimenuitem>Itsatsi fitxategiak</guimenuitem></para></entry> <entry colname="colspec1" valign="top"><para>Bufferreko fitxategia edo fitxategiak hautatutako karpetan edo mahaigainean jartzen ditu.</para></entry></row> <row><entry colname="colspec0" valign="top"><para><guimenuitem>Diskoak</guimenuitem></para></entry> <entry colname="colspec1" valign="top"><para>Disketeak eta beste euskarri aldagarri batzuk muntatzeko aukera ematen dizu.</para></entry></row> <row><entry colname="colspec0" valign="top"><para><guimenuitem>Erabili atzeko plano lehenetsia</guimenuitem></para></entry> <entry colname="colspec1" valign="top"><para>Mahaigaineko atzeko planoa <guilabel>Atzeko planoak eta ikurrak</guilabel> elkarrizketa-koadroan aukeratutako azken eredura leheneratzen du. <guilabel>Atzeko planoak eta ikurrak</guilabel> elkarrizketa-koadrora <application>Nautilus</application>-en leihoen bidez sar zaitezke.</para></entry></row> <row><entry colname="colspec0" valign="top"><para><guimenuitem>Aldatu mahaigainaren atzeko planoa</guimenuitem></para></entry> <entry colname="colspec1" valign="top"><para><application>Atzeko planoa</application> hobespen-tresna abiarazten du mahaigainaren atzeko planoa alda dezazun.</para></entry></row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </sect1> <sect1 id="gosdeskback-12">
    <title>Mahaigainaren eredua edo kolorea aldatzea</title>
    <indexterm><primary>mahaigaina</primary> <secondary>atzeko planoa, eredua edo kolorea aldatzea</secondary></indexterm> <indexterm><primary>atzeko planoak</primary> <secondary>mahaigainaren atzeko planoa aldatzea</secondary></indexterm> <para>Mahaigainaren atzeko planoaren eredua edo kolorea zure hobespenetara egokitzeko alda dezakezu. Fitxategi-kudeatzaileak atzeko planoaren ereduak eta koloreak ditu, mahaigainaren atzeko planoaren itxura eta izaera alda ditzazun.  </para> <para>Mahaigaineko atzeko planoaren eredua edo kolorea honela alda dezakezu: </para> <itemizedlist><listitem><para>Arrastatu eredua edo kolorea beste leiho edo elkarrizketa-koadro batetik mahaigainera. </para> <para>Zure mahaigainaren atzeko planoa kolorea baldin bada, gradientearen efektua sor dezakezu atzeko planoan. Gradientearen efektua kolore bat pixkanaka beste kolore batekin nahasten den efektu bisuala da. Mahaigainaren atzeko planoan gradientearen efektua sortzeko, arrastatu kolore bat pantailaren ertz batera.  Kolorea utzi duzun ertzetik pantailaren beste ertzeraino nahasten joango da.</para> <para>Kolorea pantailaren ertz batera arrastatu aurretik, begiratu ertzeko panelik badagoen pantailaren ertz horretan. Ertzeko panela baldin badago, panel hori ezkutatu egin behar duzu kolorea arrastatu aurretik.</para></listitem> <listitem><para>Erabili <application>Atzeko planoa</application> hobespen-tresna. </para></listitem> <listitem><para>Aukeratu atzeko planoaren eredua edo kolorea <guilabel>Atzeko planoak eta ikurrak</guilabel> elkarrizketa-koadroan. Mahaigainaren atzeko planoaren eredua edo kolorea aldatzeko, egin urrats hauek:</para> <orderedlist><listitem><para>Ireki fitxategi-kudeatzailearen leihoa.</para></listitem> <listitem><para>Aukeratu <menuchoice><guimenu>Editatu</guimenu><guimenuitem>Atzeko planoak eta ikurrak.</guimenuitem></menuchoice>. <guilabel>Atzeko planoak eta ikurrak</guilabel> elkarrizketa-koadroa bistaratuko da. </para></listitem> <listitem><para>Erabil ditzakezun ereduen zerrenda bistaratzeko, egin klik <guibutton>Ereduak</guibutton> botoian. Erabil ditzakezun koloreen zerrenda bistaratzeko, egin klik <guibutton>Koloreak</guibutton> botoian.</para></listitem> <listitem><para>Mahaigainaren atzeko planoa eredu bihurtzeko, arrastatu eredua atzeko planora. Mahaigainaren atzeko planoa kolore bihurtzeko, arrastatu kolorea atzeko planora.</para></listitem> <listitem><para>Sakatu <guibutton>Itxi</guibutton> elkarrizketa-koadroa ixteko.</para></listitem></orderedlist></listitem></itemizedlist></sect1></chapter>
