<chapter id="gosoverview-1" lang="eu">
  <title>GNOMEren mahaigainaren ikuspegi orokorra</title>
  <highlights><para>Kapitulu honetan GNOMEren mahaigainaren eginbide eta osagai nagusiak azaltzen dira. Mahaigaineko ingurunea erabiltzen hasi aurretik irakurri kapitulu hau eginbide batzuetara eta osagai nagusien funtzionatzeko modura ohitzeko. Mahaigaineko ingurunea oso konfiguragarria da; beraz, kapitulu honetan konfigurazio lehenetsi tipikoa azaltzen da. Gai hauek azalduko dira.</para></highlights> <sect1 id="gosoverview-5">
    <title>Mahaigaineko inguruneko osagaiak azaltzea</title>
    <indexterm><primary>mahaigaineko inguruneko osagaiak, azaltzea</primary></indexterm> <para>Mahaigaineko inguruneko saio bat lehen aldiz abiarazten duzunean abioko pantaila lehenetsia ikusi behar duzu, panel, leiho eta hainbat ikonorekin. <xref linkend="gosoverview-FIG-1"/> atalak mahaigaineko ingurune tipikoa erakusten du. </para> <figure id="gosoverview-FIG-1">
      <title>Mahaigaineko ingurune tipikoa</title>
      <screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="figures/typical_anno_desktop.png" format="PNG"/></imageobject> <textobject><phrase>Mahaigaineko ingurune tipikoa. Legendak: Menu-barra, Goiko ertzeko panela, Mahaigaina, Leihoak, Leiho-zerrenda applet-a, Beheko ertzeko panela, Laneko area aldatzeko applet-a.</phrase></textobject></mediaobject></screenshot></figure> <para>Mahaigaineko inguruneko osagai nagusiak hauek dira: <itemizedlist><listitem><para>Panelak</para><para> Panelak mahaigaineko inguruneko areak dira eta haien bidez sistemako aplikazio eta menu guztiak atzi ditzakezu. Panelak oso konfiguragarriak dira. <xref linkend="gosoverview-FIG-1"/> ataleko panel garrantzitsua goiko ertzeko panela da. Goiko ertzeko panelean <application>Menu-barra</application> dago. <application>Menu-barra</application>k bi menu berezi ditu, hemen azaltzen den bezala: </para><itemizedlist><listitem><para><guimenu>Aplikazioak</guimenu> menua: Aplikazio eta konfigurazio-tresna guztiak ditu. Menu horretan fitxategi-kudeatzailea eta laguntza-arakatzailea ere badaude. Fitxategi-kudeatzailea abiarazteko, aukeratu <guimenuitem>Etxeko karpeta</guimenuitem> <guimenu>Aplikazioak</guimenu> menuan.</para></listitem><listitem><para><guimenu>Ekintzak</guimenu> menua: Mahaigaineko inguruneko funtzioak burutzen dituzten hainbat komando ditu; adibidez, <guimenuitem>Bilatu fitxategiak</guimenuitem> eta <guimenuitem>Amaitu saioa</guimenuitem>. </para></listitem></itemizedlist><para>Egin klik goiko ertzeko paneleko eskuineko ikonoan, irekitako leiho guztien zerrenda bistaratzeko.</para></listitem><listitem><para>Menuak</para><para> Mahaigaineko inguruneko funtzio guztiak atzi ditzakezu menuen bidez. Goiko ertzeko panelean menuak daude; beraz, menuen eta panelen konbinazio bat erabil dezakezu atazak burutzeko. <guimenu>Aplikazioak</guimenu> menua eta <guimenu>Ekintzak</guimenu> menua erabil ditzakezu ia aplikazio estandar, komando eta konfigurazio-aukera guztiak atzitzeko. </para><para>Ia aplikazio estandar, komando eta konfigurazio-aukera guztiak ere <guimenu>Menu nagusia</guimenu>ren bidez atzi ditzakezu. <guimenu>Aplikazioak</guimenu> eta <guimenu>Ekintzak</guimenu> menuetako elementuak <guimenu>Menu nagusia</guimenu>ren bidez atzi ditzakezu. <guimenu>Menu nagusia</guimenu> botoi gisa panelei gehi diezaiekezu.</para></listitem><listitem><para>Leihoak</para><para> Leiho bat baino gehiago bistara ditzakezu aldi berean. Aplikazio desberdinak exekuta ditzakezu leiho bakoitzean. Leiho-kudeatzaileak leihoen markoak eta botoiak ematen ditu. Leiho-kudeatzailearen bidez ekintza estandarrak egin ditzakezu; adibidez, leihoak itxi eta lekuz eta tamainaz aldatu. </para></listitem><listitem><para>Laneko areak</para><para> Mahaigaineko ingurunea <firstterm>laneko areatan</firstterm> zati dezakezu. Laneko area lanerako erabil dezakezun area bereizi bat da. Mahaigaineko inguruneko laneko areen kopurua zehatz dezakezu. Beste laneko area batera alda zaitezke, baina laneko area bakarra bistara dezakezu aldiko.</para></listitem><listitem><para><application>Nautilus</application> fitxategi-kudeatzailea</para> <para><application>Nautilus</application> fitxategi-kudeatzaileak fitxategi eta aplikazioetarako sarbide integratua ematen du. Fitxategiko edukia fitxategi-kudeatzailearen leihoan bistara dezakezu edo ireki fitxategiak fitxategi-kudeatzaileko aplikazio egokian. Fitxategi-kudeatzailea fitxategiak eta karpetak kudeatzeko erabil dezakezu. </para></listitem><listitem><para>Mahaigaina</para><para> Mahaigaina mahaigainaineko gainerako osagai guztien atzean dago. Mahaigaina erabiltzaile-interfazearen osagai aktiboa da. Objektuak mahaigainean ezar ditzakezu fitxategiak eta direktorioak azkar atzitzeko edo sarri erabiltzen dituzun aplikazioak abiarazteko. Saguaren eskuineko botoiaz ere klik egin dezakezu mahagainean menu bat irekitzeko.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Hasi hemen</guilabel> kokalekua</para> <para><guilabel>Hasi hemen</guilabel> kokalekuak mahaigaineko inguruneko eginbide garrantzitsu batzuetarako sarbidea ematen du. GNOMEren aplikazioak eta konfigurazio-tresnak <guilabel>Hasi hemen</guilabel> kokalekutik atzi ditzakezu. Programa batzuk ere atzi ditzakezu eta haien bidez sistema zerbitzari gisa konfiguratu eta beste sistema-ezarpenak aukeratu.</para></listitem><listitem><para>Mahaigaineko inguruneko hobespenak</para> <para>Mahaigaineko inguruneak <firstterm>hobespen tresnak</firstterm> ditu. Tresna bakoitzak mahaigaineko ingurunearen portaeraren zati jakin bat kontrolatzen du. Hobespen-tresna bat abiarazteko, aukeratu <menuchoice><guimenu>Aplikazioak</guimenu><guimenuitem> Mahaigaineko hobespenak</guimenuitem></menuchoice>. Aukeratu konfiguratu nahi duzun elementua azpimenuetan.</para></listitem></itemizedlist></para> <para>Konfiguragarritasun-maila handia eta atazak burutzeko aukera anitza dira mahaigaineko ingurunearen ezaugarririk ahaltsuenak.</para> <para>Mahaigaineko inguruneak mahaigaineko inguruneko osagaiak elkarrekin bateragarriak egiten ditu. Normalean, ekintza bat modu batean baino gehiagotan egin dezakezu. Adibidez, aplikazioak paneletatik, menuetatik edo mahaigainetik abiaraz ditzakezu.</para> <para>Sistema-administratzaileak konfigurazio-aldaketak egin ditzake zure beharretara egokitzeko; beraz, baliteke mahaigaineko ingurunea kapitulu honetan azaldutakoaren berdin-berdina ez izatea. Hala ere, kapitulu honetan gida erabilgarria ematen da mahaigaineko ingurunearekin nola lan egin azalduz. </para></sect1> <sect1 id="gosoverview-502">
    <title>Panelak</title>
    <indexterm><primary>panelak</primary> <secondary>ikuspegi orokorra</secondary></indexterm> <para>Panelak edozein unetan gehitu edo ezabatu ditzakezu. Saio bat lehen aldiz hasten duzunean, mahaigaineko ingurunean normalean panel bat dago pantailaren goiko ertzean eta beste panel bat pantailaren beheko ertzean. </para> <para>Panelekin ekintza hauek egin ditzakezu:</para> <itemizedlist><listitem><para>Sortu panelak.</para></listitem> <listitem><para>Ezabatu panelak.</para></listitem> <listitem><para>Ezkutatu panelak.</para></listitem> <listitem><para>Objektuak gehitu panelei.</para></listitem> <listitem><para>Paneleko objektuak maneiatu.</para></listitem></itemizedlist> <sect2 id="gosoverview-26">
      <title>Panelak sortzeko</title>
      <para>Panel bat gehitzeko, egin klik eskuineko botoiaz panelean libre dagoen leku batean, eta aukeratu <guimenuitem>Panel berria</guimenuitem>. Panel berria mahaigaineko ingurunera gehituko da. Panel berriak ez du objekturik. Panel berria zure hobespenetara egokitzeko pertsonaliza dezakezu. Objektuak gehi diezazkiokezu panelari zure beharretara egokitzeko. Panelaren atzeko planoa ere alda dezakezu. Nahi adina panel sor ditzakezu.</para></sect2> <sect2 id="gosoverview-508">
      <title>Panelak ezabatzeko</title>
      <para>Panel bat ezabatzeko, egin klik saguaren eskuineko botoiaz panelean eta aukeratu <guimenuitem>Ezabatu panel hau</guimenuitem>.</para></sect2> <sect2 id="gosoverview-24">
      <title>Panelak ezkutatzeko</title>
      <para>Panelek ezkutatzeko botoiak eduki ditzakete panelaren alde bakoitzean. Egin klik ezkutatzeko botoietan panela ezkutatzeko edo erakusteko.</para></sect2> <sect2 id="gosoverview-4">
      <title>Panelei objektuak gehitzeko</title>
      <para>Panel batek hainbat objektu-mota eduki ditzake. <xref linkend="gosoverview-FIG-28"/> ataleko panelak paneleko objektu-mota guztiak ditu. </para> <figure id="gosoverview-FIG-28">
        <title>Paneleko hainbat objektu dituen panela</title>
        <screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="figures/sample_anno_panel.png" format="PNG"/></imageobject> <textobject><phrase>Paneleko hainbat objektu dituen panela. Legendak: Kalkulagailu-abiarazlea, Menua, CD erreproduzigailuaren applet-a, Tiradera, 'Blokeatu' botoia.</phrase></textobject></mediaobject></screenshot></figure> <para>Objektu hauetako edozein mota guztietako panelei gehi diezaiekezu:</para> <itemizedlist><listitem><para>Applet-ak</para> <indexterm><primary>applet-ak</primary> <secondary>ikuspegi orokorra</secondary></indexterm> <para><firstterm>Applet-ak</firstterm> panel batean dauden aplikazio interaktibo txikiak dira, adibidez <application>CD erreproduzigailua</application> <xref linkend="gosoverview-FIG-28"/> atalean. Applet bakoitzak erabiltzaile-interfaze arrunt bat du eta saguaren edo teklatuaren bidez erabil dezakezu. Applet hauek zure paneletan dituzu lehenespenez:</para> <itemizedlist><listitem><para><application>Menu-barra</application>: <guimenu>Aplikazioak</guimenu> menurako eta <guimenu>Ekintzak</guimenu> menurako sarbidea ematen dizu. Menuak erabil ditzakezu aplikazioak, hobespen-tresnak eta mahaigaineko inguruneko bestelako atazak atzitzeko.</para></listitem> <listitem><para><application>Leiho-zerrenda</application>: Irekita dagoen leiho bakoitzarentzat botoi bat bistaratzen du. Leiho-zerrendaren botoian klik egin dezakezu leihoak ikonotu eta leheneratzeko. Lehenespenez, <application>Leiho-zerrenda</application> pantailaren beheko ertzeko panelean ageri da.</para></listitem> <listitem><para><application>Laneko arearen aldatzailea</application>: Laneko areen ikuspegia bistaratzen du. <application>Laneko arearen aldatzailea</application> erabil dezakezu laneko area batetik bestera joateko. Lehenespenez, <application>Laneko arearen aldatzailea</application> pantailaren behean ertzeko panelean ageri da.</para></listitem></itemizedlist> <para>Applet bat panel bat gehitzeko, egin klik eskuineko botoiaz panelean libre dagoen leku batean, eta aukeratu <guimenuitem>Gehitu panelari</guimenuitem>. Aukeratu behar duzun applet-a azpimenu hauetako batean:</para> <itemizedlist><listitem><para>Gehigarriak</para></listitem> <listitem><para>Denbora-pasak</para></listitem> <listitem><para>Internet</para></listitem> <listitem><para>Multimedia</para></listitem> <listitem><para>Utilitatea</para></listitem></itemizedlist></listitem> <listitem><para>Abiarazleak</para> <para><firstterm>Abiarazle</firstterm> batek aplikazio jakin bat abiarazten du, komando bat exekutatzen du edo fitxategi bat irekitzen du. <xref linkend="gosoverview-FIG-28"/> ataleko kalkulagailuaren ikonoa <application>Kalkulagailua</application> aplikazioaren abiarazlea da. Abiarazlea panel edo menu batean egon daiteke. Egin klik abiarazlean, abiarazlearekin lotuta dagoen ekintza burutzeko.</para> <para>Aplikazioetarako zeure abiarazleak sor ditzakezu. Adibidez, sarritan erabiltzen duzun testu-prozesadore baterako abiarazlea sor dezakezu eta abiarazlea panelean jar dezakezu sarbidea errazteko. Abiarazle berri bat panel bat gehitzeko, egin klik eskuineko botoiaz panelean libre dagoen leku batean, eta aukeratu <menuchoice><guimenu>Gehitu panelari</guimenu><guimenuitem> Abiarazlea</guimenuitem></menuchoice>. </para> <para>Bestela, menutik abiarazle bat gehitzeko, egin klik eskuineko botoiaz panelean libre dagoen leku batean eta aukeratu <menuchoice><guimenu>Gehitu panelari</guimenu><guimenuitem> Menuko abiarazlea</guimenuitem></menuchoice>. Aukeratu azpimenuetatik gehitzeko abiarazlea.</para></listitem> <listitem><para>Botoiak</para> <para>Panelei botoiak gehi diezazkiekezu funtzio arruntei sarbide azkarra emateko. Botoi hauek gehi diezazkiekezu panelei:</para> <itemizedlist><listitem><para><guibutton>Behartu irtetera</guibutton>: Erabili botoi hori komandoei erantzuten ez dieten aplikazioak amaitzeko.</para></listitem> <listitem><para><guibutton>Blokeatu</guibutton>: Egin klik botoi horretan pantaila blokeatzeko. <xref linkend="gosoverview-FIG-28"/> ataleko 'Blokeatu' ikonoa <guibutton>Blokeatu</guibutton> botoia da. </para></listitem> <listitem><para><guibutton>Amaitu saioa</guibutton>: Egin klik botoi horretan saioa amaitzeko </para></listitem> <listitem><para><guibutton>Exekutatu</guibutton>: Egin klik botoi horretan <guilabel>Exekutatu aplikazioa</guilabel> elkarrizketa-koadroa irekitzeko, eta haren bidez komandoak exekutatu ahalko dituzu.</para></listitem> <listitem><para><guibutton>Pantaila-argazkia</guibutton>: Egin klik botoi horretan pantailaren argazkia egiteko.</para></listitem> <listitem><para><guibutton>Bilatu</guibutton>: Egin klik botoi horretan <application>Bilaketa-tresna</application> aplikazioa irekitzeko, eta haren bidez fitxategiak bila ditzakezu. </para></listitem> <listitem><para><guibutton>Erakutsi mahaigaina</guibutton>: Egin klik botoi horretan leiho guztiak ikonotzeko eta mahaigaina erakusteko.</para></listitem></itemizedlist> <para>Applet bati botoiak gehitzeko, egin klik eskuineko botoiaz panelean libre dagoen leku batean, eta aukeratu <menuchoice><guimenu>Gehitu panelari</guimenu> <guimenuitem>Ekintzak</guimenuitem></menuchoice>. Behar duzun botoia aukera dezakezu. </para></listitem> <listitem><para>Menuak</para> <para>Mahaigaineko inguruneko funtzio guztiak atzi ditzakezu menuen bidez. Panel lehenetsietan menuak daude; beraz, menuen eta panelen konbinazio bat erabil dezakezu atazak burutzeko. Panel batetik menu bat irekitzeko, egin klik menua adierazten duen ikonoan. <application>Menu-barra</application>tik menu bat irekitzeko, egin klik menua adierazten duen testuan. </para> <para>Panelei gehitzen dizkiezun menuak ikono gezidun batez adierazten dira. Geziak ikonoak menua adierazten duela esan nahi du. <xref linkend="gosoverview-FIG-28"/> ataleko ikonoa <guimenuitem>Mahaigaineko hobespenak</guimenuitem> menua panelari gehitzen diozunean bistaratzen den ikonoa da.</para> <para><guimenu>Menu nagusia</guimenu> edozein panela ri gehi diezaiokezu. <guimenu>Menu nagusia</guimenu> panel bati gehitzeko, egin klik eskuineko botoiaz paneleko leku libre batean eta aukeratu <menuchoice><guimenu>Gehitu panelari</guimenu><guimenuitem>Menu nagusia</guimenuitem></menuchoice>.</para> <para><application>Menu-barra</application> ere edozein panelari gehi diezaiokezu. <application>Menu-barra</application> panel bati gehitzeko, egin klik eskuineko botoiaz paneleko leku libre batean eta aukeratu <menuchoice><guimenu>Gehitu panelari</guimenu><guimenuitem>Menu-barra</guimenuitem></menuchoice>.</para></listitem> <listitem><para>Tiraderak</para> <para><firstterm>Tiraderak</firstterm> panel baten luzapen irristakorrak dira eta tiraderaren ikono batetik ireki edo itxi ditzakezu, hemen ikus daitekeen bezala: <xref linkend="gosoverview-FIG-28"/>. Tiraderak lana antolatzeko lagungarriak izan daitezke aldi berean aplikazio ugari exekutatzen dituzunean. Elementu funtzional berdinak tiradera batean jar ditzakezu eta tiradera hori beste panel-mota batean jar dezakezu. </para> <para>Applet bati tiradera bat gehitzeko, egin klik eskuineko botoiaz panelean libre dagoen leku batean, eta aukeratu <menuchoice><guimenu>Gehitu panelari</guimenu><guimenuitem>Tiradera</guimenuitem></menuchoice>. </para> <para>Tiradera bat irekitzeko, egin klik tiraderan. Tiradera bat ixteko, egin klik berriro tiraderan.</para></listitem></itemizedlist></sect2> <sect2 id="gosoverview-21">
      <title>Paneleko objektuak manipulatzeko</title>
      <para>Paneleko objektuak manipulatzeko modu bat baino gehiago dago:</para> <itemizedlist><listitem><para>Mugitu objektuak panelean edo panel batetik bestera.</para> <para>Objektuak kokaleku batetik bestera eraman ditzakezu panelean. Objektua panel batetik bestera ere eraman dezakezu. Erabili saguaren erdiko botoia paneleko objektua kokaleku berrira arrastatzeko.</para></listitem> <listitem><para>Kopiatu menu-elementuak panelean.</para> <para>Arrastatu elementua menutik panelera. Bestela, menu-elementua abiarazlea bada, egin klik eskuineko botoiaz menu-elementuan eta aukeratu <guimenuitem>Gehitu abiarazle hau panelari</guimenuitem>.</para></listitem></itemizedlist></sect2></sect1> <sect1 id="gosoverview-42">
    <title>Menuak</title>
    <indexterm><primary>menuak</primary> <secondary>ikuspegi orokorra</secondary></indexterm> <para>Mahaigaineko inguruneko funtzio guztiak atzi ditzakezu menuen bidez. Panel lehenetsietan menuak daude; beraz, menuen eta panelen konbinazio bat erabil dezakezu atazak burutzeko. Goiko ertzeko panelean <application>Menu-barra</application> dago. <application>Menu-barra</application>n <guimenu>Aplikazioak</guimenu> menua eta <guimenu>Ekintzak</guimenu> menua daude. </para> <para><guimenu>Aplikazioak</guimenu> menua eta <guimenu>Ekintzak</guimenu> menua erabil ditzakezu ia aplikazio estandar, komando eta konfigurazio-aukera guztiak atzitzeko. <guimenu>Aplikazioak</guimenu> eta <guimenu>Ekintzak</guimenu> menuetako elementuak <guimenu>Menu nagusia</guimenu>ren bidez ere atzi ditzakezu.</para> <para><application>Menu-barra</application> panel bati gehitzeko, egin klik eskuineko botoiaz panelean eta aukeratu <menuchoice><guimenu>Gehitu panelari</guimenu><guimenuitem> Menu-barra</guimenuitem></menuchoice>.</para> <para><guimenu>Menu nagusia</guimenu> panel bati gehitzeko, egin klik eskuineko botoiaz panelean eta aukeratu <menuchoice><guimenu>Gehitu panelari</guimenu><guimenuitem> Menu nagusia</guimenuitem></menuchoice>. <guimenu>Menu nagusia</guimenu> estilizatutako oinatz baten ikonoaz adierazten da, hemen azaltzen den bezala:</para> <screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="figures/footprint_icon.png" format="PNG"/></imageobject> <textobject><phrase>'Menu nagusia' ikonoa.</phrase></textobject></mediaobject></screenshot> <para>Egin klik paneleko <guibutton>Menu nagusia</guibutton> botoian <guimenu>Menu nagusia</guimenu> irekitzeko. </para> <para>Nahi adina menu gehi diezaiekezu zure panelei. Panel bati gehitu diozun menua irekitzeko, egin klik paneleko menuaren ikonoan. Menuetan bestelako ekintzak burutu ditzakezu, adibidez, menu-elementuak paneletan kopiatzea.</para></sect1> <sect1 id="gosoverview-18">
    <title>Leihoak</title>
    <indexterm><primary>leihoak</primary> <secondary>ikuspegi orokorra</secondary></indexterm> <para>Leiho bat baino gehiago bistara ditzakezu aldi berean mahaigaineko ingurunean. Leiho bakoitzak marko bat du. Leiho-markoak kontrol-elementu aktiboak ditu eta haiek leihoekin lan egiteko erabil ditzakezu.</para> <sect2 id="gosoverview-16">
      <title>Leiho-motak</title>
      <para>Mahaigaineko ingurunean leiho-mota hauek daude:</para> <itemizedlist><listitem><para>Aplikazio-leihoak</para> <para>Aplikazio bat exekutatzen duzunean, markoak normalean leihoa inguratzen du. Aplikazio-leihoaren goiko ertzean titulu-barra dago. Titulu-barrak dituen botoiak leihoekin lan egiteko erabil ditzakezu. Aplikazio-leihoko markoko botoien bidez hainbat ekintza burutu ditzakezu; adibidez <guimenu>Leihoa menua</guimenu> ireki edo leihoa itxi dezakezu. <guimenu>Leihoa menuan</guimenu> leihoekin erabil ditzakezun komandoak daude.</para></listitem> <listitem><para>Elkarrizketa-leihoak</para> <para>Elkarrizketa-leihoak prozesu interaktiboekin lotuta daude. Elkarrizketa-leihoan leiho-marko bat eta panel interaktibo bakarra dago eta panelak informazioa eta kontrolak ematen ditu erabiltzailearentzat. Eskuliburu honetan elkarrizketa-leihoaren zati interaktiboa elkarrizketa-koadrotzat hartzen da. Elkarrizketa-leiho bateko markoko botoien bidez <guimenu>Leihoa menua</guimenu> ireki edo elkarrizketa-leihoa itxi dezakezu.</para></listitem></itemizedlist></sect2> <sect2 id="gosoverview-32">
      <title>Leihoak manipulatzeko</title>
      <para>Aplikazio-leiho edo elkarrizketa-leiho baten markoa leihoarekin hainbat ekintza egiteko erabiltzen da. Kontrol-elementu gehienak leiho-markoaren goiko ertzean daude. <xref linkend="gosoverview-FIG-33"/> atalak aplikazio-leiho tipiko baten markoaren goiko ertza erakusten du.</para> <figure id="gosoverview-FIG-33">
        <title>Aplikazio-leiho tipiko baten goiko ertza</title>
        <screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="figures/titlebar_anno_window.png" format="PNG"/></imageobject> <textobject><phrase>Aplikazio-leiho baten markoaren goiko ertza. Legendak: Leihoa menuaren botoia, Titulu-barra, Ikonotu, Maximizatu, Itxi leihoa botoiak.</phrase></textobject></mediaobject></screenshot></figure> <para>Leiho-marko baten kontrol-elementu aktiboak hauek dira: </para> <informaltable frame="topbot"><tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0"><colspec colname="colspec0" colwidth="41.65*"/> <colspec colname="colspec1" colwidth="58.35*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1"><entry valign="top"><para>Kontrol-elementua</para></entry> <entry valign="top"><para>Azalpena</para></entry></row>
          </thead>
          <tbody>
            <row><entry colname="colspec0" valign="top"><para><guibutton>Leihoa menua</guibutton> botoia</para></entry> <entry colname="colspec1" valign="top"><para>Egin klik <guibutton>Leihoa menua </guibutton> botoian <guimenu>Leihoa menua</guimenu> irekitzeko. </para></entry></row> <row><entry valign="top"><para>Titulu-barra</para></entry> <entry valign="top"><para>Titulu-barra leihoa lekuz aldatzeko eta biltzeko erabil dezakezu. </para></entry></row> <row><entry valign="top"><para><guibutton>Ikonotu</guibutton> botoia</para></entry> <entry valign="top"><para>Egin klik <guibutton>Ikonotu</guibutton> botoian leihoa ikonotzeko. </para></entry></row> <row><entry valign="top"><para><guibutton>Maximizatu</guibutton> botoia</para></entry> <entry valign="top"><para> <guibutton>Maximizatu</guibutton> botoia leihoa maximizatu eta leheneratzeko erabil dezakezu.</para> <para>Leiho bat maximizatzeko, egin klik <guibutton>Maximizatu</guibutton> botoian. Leihoa leheneratzeko, egin klik <guibutton>Maximizatu</guibutton> botoian berriro. </para></entry></row> <row><entry valign="top"><para><guibutton>Itxi leihoa</guibutton> botoia</para></entry> <entry valign="top"><para>Egin klik <guibutton>Itxi leihoa</guibutton> botoian leihoa ixteko. </para></entry></row> <row><entry colname="colspec0"><para>Ertza</para></entry> <entry colname="colspec1"><para>Egin klik eskuineko botoiaz ertzean <guimenu>Leihoa menua</guimenu> irekitzeko.</para></entry></row>
          </tbody>
        </tgroup></informaltable> <para>Leihoen tamaina aldatzeko, hartu leihoaren ertza, baina ez titulu-barra. Arrastatu ertza leihoak zuk nahi duzun tamaina izan arte.</para></sect2> <sect2 id="gosoverview-20">
      <title>Leiho bati fokua emateko</title>
      <para>Fokua duen leihoak saguaren eta teklatuaren sarrera jaso dezake. Aldiko leiho bakarra enfoka daiteke. Fokua duen leihoak ez du beste leihoen itxura berdina izaten. </para> <para>Elementu hauek erabil ditzakezu leiho bati fokua emateko:</para> <informaltable frame="topbot"><tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0"><colspec colname="colspec0" colwidth="33.62*"/> <colspec colname="colspec1" colwidth="66.38*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1"><entry valign="top"><para>Elementua</para></entry> <entry valign="top"><para>Ekintza</para></entry></row>
          </thead>
          <tbody>
            <row><entry valign="top"><para>Sagua</para></entry> <entry valign="top"><para>Egin klik leihoan, leihoa ikusgai badago. </para></entry></row> <row><entry colname="colspec0" valign="top"><para>Laster-teklak</para></entry> <entry colname="colspec1" valign="top"><para>Erabili laster-teklak irekita dagoen leiho batetik bestera joateko. Leiho bati fokua emateko, askatu teklak. Leiho batetik bestera aldatzeko laster-tekla lehenetsiak <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>Tab</keycap></keycombo> dira. </para></entry></row> <row><entry colname="colspec0" valign="top"><para><application>Leiho-zerrenda</application></para></entry> <entry colname="colspec1" valign="top"><para>Egin klik <application>Leiho-zerrenda</application>n leihoa adierazten duen botoian. </para></entry></row> <row><entry colname="colspec0" valign="top"><para><application>Laneko arearen aldatzailea</application></para></entry> <entry colname="colspec1" valign="top"><para>Egin klik <application>Laneko arearen aldatzailea</application>ren pantailan fokua eman nahi diozun leihoan.</para></entry></row>
          </tbody>
        </tgroup></informaltable></sect2></sect1> <sect1 id="gosoverview-39">
    <title>Laneko areak</title>
    <indexterm><primary>laneko areak</primary> <secondary>ikuspegi orokorra</secondary></indexterm> <para>Leiho bat baino gehiago bistara ditzakezu aldi berean mahaigaineko ingurunean. Leihoak mahaigaineko ingurunetan zatituta bistaratzen dira, zati horiek laneko areak dira. Laneko area lanerako erabil dezakezun area bereizi bat da. </para> <para>Laneko area guztiek mahaigain bera, panel berak, eta menu berak dituzte. Hala ere, laneko area bakoitzean aplikazio desberdinak exekutatu eta leiho desberdinak ireki daitezke. Aldiko laneko area bakarra bistara dezakezu mahaigaineko ingurunean, baina beste laneko areatan leihoak irekita eduki ditzakezu.</para> <para>Laneko areen bidez mahaigaineko ingurunea antola dezakezu aldi berean hainbat aplikazio exekutatzean. Uneko laneko area leihoez betetzen denean, zure lana beste laneko area batera eraman dezakezu. Beste laneko area batera joan zaitezke eta aplikazio gehiago abiarazi.</para> <para>Laneko areak <application>Laneko arearen aldatzailea</application> applet-ean bistaratzen dira. <xref linkend="gosoverview-FIG-42"/> atalean, <application>Laneko arearen aldatzaileak</application> lau laneko area ditu. Lehen hiru laneko areek leiho irekiak dituzte. Azken laneko areak unean ez du leiho aktiborik.</para> <figure id="gosoverview-FIG-42">
      <title>Laneko arearen aldatzailean bistaratutako laneko areak</title>
      <screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="figures/workspace_switcher_applet.png" format="PNG"/></imageobject> <textobject><phrase>Laneko arearen aldatzailea. Testuinguruak azaltzen du irudia.</phrase></textobject></mediaobject></screenshot></figure> <sect2 id="gosoverview-41">
      <title>Laneko area batetik bestera aldatzeko</title>
      <indexterm><primary>laneko areak</primary> <secondary>batetik bestera aldatzea</secondary></indexterm> <para>Laneko area batetik bestera aldatzeko, jarraitu urrats hauei:</para> <itemizedlist><listitem><para> <application>Laneko arearen aldatzailea</application>n, egin klik lan egin nahi duzun laneko arean.</para></listitem> <listitem><para>Sakatu <keycombo><keycap>Ktrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>eskuinera gezia</keycap></keycombo> uneko laneko arearen eskuineko laneko areara aldatzeko.</para></listitem> <listitem><para>Sakatu <keycombo><keycap>Ktrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>ezkerrera gezia</keycap></keycombo> uneko laneko arearen ezkerreko laneko areara aldatzeko.</para></listitem></itemizedlist></sect2> <sect2 id="gosoverview-40">
      <title>Laneko areak gehitzeko</title>
      <indexterm><primary>laneko areak</primary> <secondary>kopurua adieraztea</secondary></indexterm> <para>Mahaigaineko ingurunera laneko areak gehitzeko, egin klik eskuineko botoiarekin <application>Laneko arearen aldatzailea</application> applet-ean eta aukeratu <guimenuitem>Hobespenak</guimenuitem>. Orduan, <guilabel>Laneko arearen aldatzailearen hobespenak</guilabel> elkarrizketa-koadroa irekitzen da. Erabili <guilabel>Laneko areen kopurua</guilabel> biratze-botoia behar dituzun laneko areen kopurua adierazteko.</para></sect2></sect1> <sect1 id="gosoverview-56">
    <title>Nautilus fitxategi-kudeatzailea</title>
    <indexterm><primary>Nautilus fitxategi-kudeatzailea</primary> <see>fitxategi-kudeatzailea</see></indexterm> <indexterm><primary>fitxategi-kudeatzailea</primary> <secondary>ikuspegi orokorra</secondary></indexterm> <para><application>Nautilus</application> fitxategi-kudeatzaileak fitxategi, aplikazio, FTP gune eta URIetarako sarbide integratua ematen du. Fitxategi-kudeatzailearen leiho bat irekitzeko, aukeratu <menuchoice><guimenu>Aplikazioak</guimenu> <guimenuitem>Etxeko karpeta</guimenuitem></menuchoice>. Irudi honek karpeta baten edukia bistaratzen duen fitxategi-kudeatzailearen leiho bat erakusten du.</para> <screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="figures/naut_iconview_window.png" format="PNG"/></imageobject> <textobject><phrase>Fitxategi-kudeatzailearen leihoaren adibide bat. Testuinguruak azaltzen du irudia.</phrase></textobject></mediaobject></screenshot> <para>Fitxategi-kudeatzailearen leihoan panel hauek daude:</para> <variablelist><varlistentry><term>Albo-panela</term> <listitem><para>Honen bidez fitxategien artean nabiga dezakezu. Panel honek uneko fitxategiari edo karpetari buruzko informazioa ere bistaratzen du. Albo-panela leihoaren ezkerrean dago.</para></listitem></varlistentry> <varlistentry><term>Ikusteko panela</term> <listitem><para>Fitxategien eta karpeten edukia bistaratzen du. Ikusteko panela leihoaren eskuinean dago.</para></listitem></varlistentry></variablelist> <para><application>Nautilus</application>en bidez hau egin dezakezu:</para> <itemizedlist><listitem><para>Fitxategiak eta karpetak ikusi</para> <para>Fitxategiak eta karpetak ikono gisa edo zerrenda gisa ikus ditzakezu. Fitxategi-mota batzuen edukia fitxategi-kudeatzailearen leihoan ikus dezakezu. Bestela, fitxategiak fitxategi-kudeatzailean ireki ditzakezu aplikazio egokian. </para></listitem> <listitem><para>Fitxategiak eta karpetak kudeatu</para> <para>Fitxategi-kudeatzailea fitxategiak eta karpetak sortu, lekuz aldatu, kopiatu, kendu eta izenez aldatzeko erabil dezakezu.</para></listitem> <listitem><para>Script-ak exekutatu</para> <para>Fitxategi-kudeatzailean script-ak exekuta ditzakezu, eta script-ak exekutatzeko fitxategiak eta karpetak hauta ditzakezu.</para></listitem> <listitem><para>Fitxategiak eta karpetak pertsonalizatu</para> <para>Fitxategie eta karpetei ikurrak gehi diezazkiekezu egoera jakin bat adierazteko. Adibidez, <guilabel>Garrantzitsua</guilabel> ikurra gehi diezaiokezu fitxategi bati, fitxategia garrantzitsua dela adierazteko. Karpetak pertsonalizatzeko ere modu bat baino gehiago dago: <itemizedlist><listitem><para>Gehitu ohar bat karpetari.</para></listitem><listitem><para>Zehaztu atzeko planoaren eredu pertsonalizatua karpetarentzat.</para></listitem><listitem><para>Zehaztu zoomaren ezarpena karpetarentzat.</para></listitem></itemizedlist></para></listitem> <listitem><para>ireki <firstterm>Uniform Resource Identifiers</firstterm> (URIs)</para> bereziak <para>GNOMEren mahaigainak URI bereziak ditu eta haien bidez fitxategi-kudeatzailetik funtzio berezi batzuk atzi ditzakezu. Adibidez, hobespen-tresnak atzitzeko, <command>preferences:///</command> URIa atzi dezakezu fitxategi-kudeatzailean.</para></listitem> <listitem><para>Idatzi CDak</para> <para>Fitxategi-kudeatzaileak kokaleku berezi bat ematen du eta han CD batean idatzi nahi dituzun fitxategiak eta karpetak kopiatu ditzakezu. Kokalekuko edukia CDan erraz idatz dezakezu.</para></listitem></itemizedlist> <para>Fitxategi-kudeatzaileak mahaigaina ere sortzen du.</para> <sect2 id="gosoverview-58">
      <title>Fitxategiak fitxategi-kudeatzailetik irekitzeko</title>
      <para>Ireki nahi duzun fitxategia dagoen karpetara nabigatzeko, egin klik bikoitza ikusteko paneleko karpetaren ikonoetan. Ireki nahi duzun fitxategia bistaratuta dagoenean, egin klik bikoitza fitxategiaren ikonoan fitxategia irekitzeko.</para></sect2> <sect2 id="gosoverview-57">
      <title>Fitxategiak karpeta batetik bestera eramateko</title>
      <para>Fitxategik karpeta batetik bestera eraman daitezke fitxategi-kudeatzailearen leiho bat edo gehiago irekiz. Ireki karpeta desberdin bat leiho bakoitzean, eta arrastatu fitxategiak leiho batetik bestera. </para></sect2></sect1> <sect1 id="gosgetstarted-11">
    <title>Mahaigaina eta mahaigaineko objektuak</title>
    <indexterm><primary>Nautilus-en mahaigaina</primary> <see>mahaigaina</see></indexterm> <indexterm><primary>mahaigaina</primary> <secondary>ikuspegi orokorra</secondary></indexterm> <para>Mahaigaina atzeko planoaren osagai aktiboa da. Mahaigaina ekintza hauek egiteko erabil dezakezu:</para> <itemizedlist><listitem><para>Aplikazioak abiarazi eta fitxategiak eta karpetak ireki. </para> <para><firstterm>Mahaigaineko objektuak</firstterm> gehi ditzakezu sarritan erabiltzen dituzun fitxategi, karpeta eta aplikazioetarako sarbide erosoa izateko. Adibidez, sarri erabiltzen duzun aplikazio baterako abiarazle bat gehi dezakezu.</para></listitem> <listitem><para>Ireki <guimenu>Mahaigaina</guimenu> menua.</para> <para>Egin klik eskuineko botoiaz mahaigainean, <guimenu>Mahaigaina</guimenu> menua irekitzeko. <guimenu>Mahaigaina</guimenu> menua mahaigainean ekintzak egiteko erabil dezakezu.</para></listitem></itemizedlist> <para>Fitxategi-kudeatzaileak mahaigaina kudeatzen du.</para> <sect2 id="gosoverview-29">
      <title>Mahaigaineko objektuak irekitzeko</title>
      <para>Mahaigaineko objektu bat irekitzeko, egin klik bikoitza objektuan. <application>Nautilus</application> leihoan hobespenak ezar ditzakezu, objektuan klik behin egin eta ekintza lehenetsia exekutatzeko.</para></sect2> <sect2 id="gosoverview-19">
      <title>Mahaigainari objektuak gehitzeko</title>
      <para>Mahaigaineko objektuak gehi ditzakezu sarritan erabiltzen dituzun fitxategi, karpeta eta aplikazioetarako sarbide erosoa izateko. Objektuak mahaigainari hainbat modutara gehi diezazkiokezu:</para> <itemizedlist><listitem><para>Erabili <guimenu>Mahaigaina</guimenu> menua mahaigainari abiarazle bat gehitzeko.</para></listitem> <listitem><para>Arrastatu objektu bat fitxategi-kudeatzailearen leihotik mahaigainera. Adibidez, asko erabiltzen duzun fitxategi bati esteka sinboliko bat sor diezaiokezu, eta esteka mahaigainera arrastatu dezakezu. Estekaren ikonoa mahaigainera eramango duzu. Fitxategia irekitzeko, egin klik bikoitza ikonoan. Fitxategiak eta karpetak ere mahaigainera arrasta ditzakezu. </para></listitem> <listitem><para>Arrastatu aplikazio-abiarazle bat menutik mahaigainera. Adibidez, sarri erabiltzen duzun aplikazio baterako abiarazlea duen menua ireki dezakezu, eta abiarazlea mahaigainera arrastatu dezakezu. </para></listitem></itemizedlist></sect2></sect1> <sect1 id="gosoverview-509">
    <title>'Hasi hemen' kokalekua</title>
    <screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="figures/naut_starthere_launcher.png" format="PNG"/></imageobject> <textobject><phrase>'Hasi hemen' ikonoa.</phrase></textobject></mediaobject></screenshot> <indexterm><primary>'Hasi hemen' kokalekua</primary> <secondary>ikuspegi orokorra</secondary></indexterm> <indexterm><primary>fitxategi-kudeatzailea</primary> <secondary>'Hasi hemen' kokalekua</secondary> <see>'Hasi hemen' kokalekua</see></indexterm> <para> <guilabel>Hasi hemen</guilabel> kokalekuaren bidez funtzio hauek atzi ditzakezu:</para> <itemizedlist><listitem><para><guilabel>Aplikazioak</guilabel></para> <para>Egin klik bikoitza <guilabel>Aplikazioak</guilabel> aukeran GNOMEren funtsezko aplikazioak atzitzeko. <guimenu>Aplikazioak</guimenu> menua ere atzi dezakezu <application>Menu-barra</application> eta <guimenu>Menu nagusia</guimenu>ren bidez.</para></listitem> <listitem><para><guilabel>Mahaigaineko hobespenak</guilabel></para> <para>Egin klik bikoitza <guilabel>Mahaigaineko hobespenak</guilabel> aukeran mahaigaineko ingurunea pertsonalizatzeko. </para></listitem> <listitem><para>Sistema zerbitzari gisa konfiguratzeko eta beste sistema-ezarpenak aukeratzeko bidea ematen duten programak ere atzi ditzakezu</para></listitem></itemizedlist> <para> <guilabel>Hasi hemen</guilabel> kokalekua hainbat modutara atzi dezakezu:</para> <itemizedlist><listitem><para>Fitxategi-kudeatzailearen leihotik</para> <para>Aukeratu <menuchoice><guimenu>Joan</guimenu><guimenuitem>Hasi hemen</guimenuitem></menuchoice>. <guilabel>Hasi hemen</guilabel> kokalekuko edukia leihoan bistaratzen da.</para></listitem> <listitem><para>Mahaigainetik</para> <para>Egin klik bikoitza mahaigaineko <guilabel>Hasi hemen</guilabel> objektuan. <guilabel>Hasi hemen</guilabel> kokalekuko edukia fitxategi-kudeatzailearen leihoan bistaratzen da.</para></listitem></itemizedlist></sect1> <sect1 id="gosoverview-55">
    <title>Mahaigaineko inguruneko hobespenak</title>
    <indexterm><primary>hobespen-tresnak</primary> <secondary>ikuspegi orokorra</secondary></indexterm> <para>Mahaigaineko inguruneko hobespen-tresnak mahaigaineko ingurunearen ia eginbide guztiak konfiguratzeko erabil ditzakezu. Tresna bakoitzak mahaigaineko ingurunearen portaeraren zati jakin bat kontrolatzen du. Adibidez, hobespen-tresna bat mahaigaineko ingurunerako gai bat hautatzeko erabil dezakezu.  <firstterm>Gaia</firstterm> ezarpen koordinatuen multzoa da eta horiek interfazeko zati batek zein itxura izango duen zehazten dute. </para> <para>Erosoagoa izan dadin, tresnak taldetan banatuta daude:</para> <itemizedlist><listitem><para>Oinarrizkoa</para></listitem> <listitem><para><guilabel>Erabilerraztasuna</guilabel></para></listitem> <listitem><para><guilabel>Aurreratuak</guilabel></para></listitem></itemizedlist> <para>Mahaigaineko inguruneko hobespen-tresnak irekitzeko, aukeratu modu hauetako bat:</para> <itemizedlist><listitem><para>Aukeratu <menuchoice><guimenu>Aplikazioak</guimenu><guimenuitem>Mahaigaineko hobespenak</guimenuitem></menuchoice>. Aukeratu behar duzun elementua azpimenuetan. </para></listitem> <listitem><para>Egin klik bikoitza mahaigaineko <guilabel>Hasi hemen</guilabel> objektuan. <application>Nautilus</application>-en leihoa irekiko da <guilabel>Hasi hemen</guilabel> objektuaren kokalekuan. Egin klik bikoitza <application>Nautilus</application>-en leihoko <guilabel>Mahaigaineko hobespenak</guilabel> objektuan hobespen-tresnak bistaratzeko. Egin klik bikoitza nahi duzun elementuan.</para></listitem></itemizedlist></sect1> <sect1 id="gosoverview-54">
    <title>Aplikazioak</title>
    <indexterm><primary>aplikazioak</primary> <secondary>ikuspegi orokorra</secondary></indexterm> <para>GNOMEren mahaigainarekin emandako aplikazioek hainbat ezaugarri dituzte. Adibidez, aplikazioek itxura eta izaera iraunkorra dute. Aplikazioek ezaugarri berdinak dituzte aplikazioek programazioko liburutegi berdinak erabiltzen baitituzte. GNOMEren programazio-liburutegi estandarrak erabiltzen dituen aplikazioa <firstterm>GNOMErekin bateragarria den aplikazioa da</firstterm>. Adibidez, <application>Nautilus</application> eta <application>gedit</application> testu-editorea aplikazioak GNOMErekin bateragarriak dira.</para> <para>GNOMEk liburutegiak eskaintzen ditu sistema eragileak eskaintzen dituen liburutegiez gain. Haien bidez GNOMEk lehendik dauden aplikazioak eta GNOMErekin bateragarriak diren aplikazioak exekuta ditzake. Adibidez, sistema eragilea UNIXen oinarrituta badago, uneko X11 aplikazioak eta Motif aplikazioak GNOMEren mahaigainetik exekuta ditzakezu.</para> <para>GNOMErekin bateragarriak diren aplikazioen ezaugarri batzuk hauek dira:</para> <itemizedlist><listitem><para>Itxura eta izaera iraunkorra</para> <para>GNOMErekin bateragarriak diren aplikazioek itxura eta izaera iraunkorra dute. GNOMErekin bateragarriak diren aplikazioek hobespen-tresnetan zehaztutako itxura eta izaeraren ezarpenak erabiltzen dituzte. Tresna hauek erabil ditzakezu GNOMErekin bateragarriak diren aplikazioen itxura eta izaera aldatzeko:<itemizedlist><listitem><para><application>Menuak eta tresna-barrak</application> hobespen-tresna</para></listitem> <listitem><para><application>Gaia</application> hobespen-tresna</para></listitem></itemizedlist></para></listitem> <listitem><para>Menu-barrak, tresna-barrak eta egoera-barrak</para> <para>GNOMErekin bateragarriak diren aplikazio gehienek menu-barra, tresna-barra eta egoera-barra dute. Menu-barran <guimenu>Fitxategia</guimenu> menua eta <guimenu>Laguntza</guimenu> menua daude beti. <guimenu>Fitxategia</guimenu> menuan <guimenuitem>Irten</guimenuitem> menu-elementua dago beti, eta <guimenu>Laguntza</guimenu> menuan beti dago <guimenuitem>Honi buruz</guimenuitem> menu-elementua.</para> <para> <firstterm>Tresna-barra</firstterm> menu-barraren azpian ageri den barra da. Tresna-barran gehien erabiltzen diren komandoen botoiak daude. <firstterm>Egoera-barra</firstterm> leihoaren behealdean dagoen barra da eta leihoan ikusten ari zarenaren uneko egoera zein den adierazten du. GNOMErekin bateragarriak diren aplikazioek beste barra batzuk ere eduki ditzakete. Adibidez, <application>Nautilus</application>-ek helbide-barra bat du.</para> <para>GNOMErekin bateragarriak diren aplikazioetako barra batzuk bereizgarriak dira. Hau da, barrak helduleku bat du eta hura hartu eta barra beste kokaleku batera arrasta dezakezu. Barra leihoaren edo pantailaren beste alde batera arrasta dezakezu. Adibidez, fitxategi-kudeatzaileko menu-barra, tresna-barra eta helbide-barra bereiz ditzakezu. </para></listitem> <listitem><para>Laster-tekla lehenetsiak</para> <para>GNOMErekin bateragarriak diren aplikazioek laster-tekla berdinak erabiltzen dituzte ekintza bera burutzeko. Adibidez, GNOMErekin bateragarria den aplikazio batetik irteteko, sakatu <keycombo><keycap>Ktrl</keycap><keycap>Q</keycap></keycombo>. GNOMErekin bateragarria den aplikazio bateko ekintza bat desegiteko, sakatu <keycombo><keycap>Ktrl</keycap><keycap>Z</keycap></keycombo>. </para></listitem> <listitem><para>Arrastatu eta jaregin</para> <para>GNOMErekin bateragarriak diren aplikazioek protokolo bera erabiltzen dute arrastatu eta jaregin eragiketak egiteko. Beraz, GNOMErekin bateragarriak diren aplikazioek antzeko erantzuna dute elementuak arrastatu eta jaregitean.</para> <para>Protokolo bera erabiltzean, GNOMErekin bateragarriak diren aplikazioak elkarrekin eragiketak egin ditzakete modu berezi batean. Adibidez, GNOMErekin bateragarriak diren aplikazioek arrastatzen dituzun elementuen formatua ezagutzen dute. HTML fitxategi bat <application>Nautilus</application>-en leihotik web arakatzaile batera arrastatzen duzunean, fitxategia HTML formatuan bistaratzen da arakatzailean. Bestalde, HTML fitxategia testu-editore batera arrastatzean, fitxategia testu arrunteko formatuan bistaratzen da testu-editorean. </para></listitem></itemizedlist></sect1> <sect1 id="gosoverview-12">
    <title>Gehiago jakiteko</title>
    <indexterm><primary>laguntza</primary> <secondary>nola aurkitu</secondary></indexterm> <para>Mahaigaineko inguruneak laguntza ematen dizu area hauei buruz informazio gehiago nahi izanez gero: </para> <itemizedlist><listitem><para>Mahaigaineko inguruneko gaiak</para></listitem> <listitem><para>Applet-ak</para></listitem> <listitem><para>Aplikazioak</para></listitem></itemizedlist> <sect2 id="gosoverview-31">
      <title>Mahaigaineko inguruneko gaiei buruz gehiago jakiteko</title>
      <indexterm><primary>laguntza</primary> <secondary>laguntza-sistema abiaraztea</secondary></indexterm> <indexterm><primary>laguntza</primary> <secondary>mahaigaineko inguruneko gaiak</secondary></indexterm> <para>Mahaigaineko inguruneko gaiei buruz informazio gehiago <application>Yelp</application> laguntza-sistema integratuan topa dezakezu. <application>Yelp</application> laguntza-sistema abiarazteko, aukeratu <menuchoice><guimenu>Aplikazioak</guimenu> <guimenuitem>Laguntza</guimenuitem></menuchoice>. </para></sect2> <sect2 id="gosgetstarted-33">
      <title>Applet-ei buruz gehiago jakiteko</title>
      <indexterm><primary>applet-ak</primary> <secondary>laguntza lortzea</secondary></indexterm> <indexterm><primary>laguntza</primary> <secondary>applet-ak</secondary></indexterm> <para>Applet jakin bati buruz gehiago jakiteko, egin klik eskuineko botoiaz applet-ean eta aukeratu <guimenuitem>Laguntza</guimenuitem>. </para></sect2> <sect2 id="gosgetstarted-35">
      <title>Aplikazioei buruz gehiago jakiteko</title>
      <indexterm><primary>aplikazioak</primary> <secondary>laguntza</secondary></indexterm> <indexterm><primary>laguntza</primary> <secondary>aplikazioak</secondary></indexterm> <para>Aplikazio jaki bati buruz gehiago jakiteko, abiarazi aplikazioa eta aukeratu <menuchoice><guimenu>Laguntza</guimenu> <guimenuitem>Edukia</guimenuitem></menuchoice>. Bestela, abiarazi aplikazioa eta sakatu <keycap>F1</keycap>.</para></sect2></sect1></chapter>
