<chapter id="gospanel-1" lang="eu">
  <title>Panelekin lan egitea</title>
  <highlights><para>Kapitulu honetan panelak nola erabiltzen diren azaltzen da. </para></highlights> <sect1 id="gospanel-2">
    <title>Panelen aurkezpena</title>
    <indexterm><primary>panelak</primary> <secondary>sarrera</secondary></indexterm> <para>Panela mahaigaineko inguruneko area bat da eta handik aplikazioak eta applet-ak exekutatu eta beste ataza batzuk egin ditzakezu . Saio bat lehen aldiz abiaraztean, mahaigaineko inguruneak gutxienez panel bat du. Sistema-administratzaileak baliteke zure panel lehenetsiak zure tokiko beharren arabera ezarri izana; beraz, panelak agian desberdinak izan daitezke.</para> <para>Zure panelen portaera eta itxura alda ditzakezu zure beharretara egokitzeko. Paneletara objektuak gehitu eta handik objektuak kendu ere egin ditzakezu. Hainbat panel sor ditzakezu, eta panel bakoitzerako propietate, objektu eta atzeko plano desberdinak aukera ditzakezu. Panelak ezkutatu ere egin ditzakezu.</para> <para>Normalean, GNOMEren mahaigainak panel bat du pantailaren goiko ertzean eta beste bat pantailaren beheko ertzean. Atal hauetan azaltzen dira panel horiek.</para> <sect2 id="gospanel-6">
      <title>Goiko ertzeko panela</title>
      <para><indexterm><primary>panelak</primary> <secondary>goiko ertzeko panela</secondary> <see>goiko ertzeko panela</see></indexterm><indexterm><primary> goiko ertzeko panela</primary><secondary> sarrera</secondary></indexterm><xref linkend="gospanel-FIG-60"/> pantailaren goiko ertzeko panela erakusten du. Sistema-administratzaileak baliteke goiko ertzeko panel lehenetsia zure tokiko beharren arabera ezarri izana; beraz, agian desberdina izango da goiko ertzeko panela. </para> <figure id="gospanel-FIG-60">
        <title>Goiko ertzeko panel tipikoa</title>
        <screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="figures/menu_panel.png" format="PNG"/></imageobject> <textobject><phrase>Goiko ertzeko panel tipikoa Testuinguruak azaltzen du irudia.</phrase></textobject></mediaobject></screenshot></figure> <para>Goiko ertzeko panel tipikoak objektu hauek ditu: <indexterm><primary>goiko ertzeko panela</primary><secondary> eduki lehenetsia</secondary></indexterm></para> <informaltable frame="topbot"><tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0"><colspec colname="colspec3" colwidth="30.95*"/> <colspec colname="colspec4" colwidth="69.05*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1"><entry valign="top"><para>Objektua</para></entry> <entry valign="top"><para>Azalpena </para></entry></row>
          </thead>
          <tbody>
            <row><entry colname="colspec3"><para><application>Menu-barra</application> applet-a</para></entry> <entry colname="colspec4"><para> <guimenu>Aplikazioak</guimenu> eta <guimenu>Ekintzak</guimenu> menuak ditu. <guimenu>Aplikazioak</guimenu> menuak GNOMEren aplikazio estandarrak ditu. <guimenu>Ekintzak</guimenu> menuan mahaigaineko inguruneko atazak egiteko aukera ematen dizuten komandoak daude.</para></entry></row> <row><entry colname="colspec3"><para>Etxeko karpetaren abiarazlea</para></entry> <entry colname="colspec4"><para>Egin klik abiarazle honetan etxeko karpeta <application>Nautilus</application> fitxategi-kudeatzailearen leiho batean irekitzeko. </para></entry></row> <row><entry colname="colspec3"><para><application>Terminal</application> abiarazlea</para></entry> <entry colname="colspec4"><para> Egin klik abiarazle honetan <application>Terminal</application> aplikazioa abiarazteko. <application>Terminal</application>-ek UNIX komando-lerro baterako sarbidea ematen du.</para></entry></row> <row><entry valign="top"><para><application>Erlojua</application> applet-a</para></entry> <entry valign="top"><para><application>Erlojua</application>k uneko ordua erakusten du. Egin klik orduan erloju-komandoen menua bistaratzeko.</para></entry></row> <row><entry colname="colspec3"><para><application>Bolumen-kontrola</application> applet-a</para></entry> <entry colname="colspec4"><para><application>Bolumen-kontrola</application>ren bidez sistemako bozgorailuaren bolumena kontrola dezakezu.</para></entry></row> <row><entry colname="colspec3" valign="top"><indexterm><primary>goiko ertzeko panela</primary> <secondary>leiho-zerrendaren ikonoa</secondary></indexterm> <para>Leiho-zerrendaren ikonoa</para></entry> <entry colname="colspec4" valign="top"><para>Leiho-zerrendan irekita dituzun leiho guztien zerrenda dago. Leiho bati fokua emateko, egin klik goiko ertzeko paneleko eskuin muturreko ikonoan, eta aukeratu leihoa</para></entry></row>
          </tbody>
        </tgroup></informaltable></sect2> <sect2 id="gospanel-3">
      <title>Beheko ertzeko panela</title>
      <indexterm><primary>panelak</primary> <secondary>beheko ertzeko panela</secondary> <see>beheko ertzeko panela</see></indexterm> <indexterm><primary>beheko ertzeko panela</primary> <secondary>sarrera</secondary></indexterm> <para><xref linkend="gospanel-FIG-58"/> beheko ertzeko panel tipikoa erakusten du. Sistema-administratzaileak baliteke beheko ertzeko panel lehenetsia zure tokiko beharren arabera ezarri izana; beraz, agian desberdina izango da beheko ertzeko panela. </para> <figure id="gospanel-FIG-58">
        <title>Beheko ertzeko panel tipikoa</title>
        <screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="figures/gnome_panel.png" format="PNG"/></imageobject> <textobject><phrase>Beheko ertzeko panel tipikoa. Testuinguruak azaltzen du irudia.</phrase></textobject></mediaobject></screenshot></figure> <indexterm><primary>beheko ertzeko panela</primary> <secondary>eduki lehenetsia</secondary></indexterm> <para>Beheko ertzeko panelak elementu hauek ditu:</para> <itemizedlist><listitem><para><guibutton>Erakutsi mahaigaina</guibutton> botoia: Egin klik botoi horretan irekitako leiho guztiak ikonotzeko eta mahaigaina erakusteko.</para></listitem> <listitem><para><application>Leiho-zerrenda</application> applet-a: Irekita dagoen leiho bakoitzarentzat botoi bat bistaratzen du. <application>Leiho-zerrenda</application>ren bidez leihoak ikonotu eta leheneratu ditzakezu.</para></listitem> <listitem><para><application>Laneko arearen aldatzailea</application> applet-a: Horren bidez, laneko areatan batetik bestera nabiga dezakezu.</para></listitem></itemizedlist></sect2></sect1> <sect1 id="gospanel-5">
    <title>Panelak kudeatzea</title>
    <indexterm><primary>panelak</primary> <secondary>kudeatzea</secondary></indexterm> <para>Hurrengo ataletan panelak nola kudeatu azaltzen da.</para> <sect2 id="gospanel-10">
      <title>Panel berri bat gehitzeko</title>
      <indexterm><primary>panelak</primary> <secondary>berria gehitzea</secondary></indexterm> <para>Panel bat gehitzeko, egin klik eskuineko botoiaz panelean libre dagoen leku batean, eta aukeratu <guimenuitem>Panel berria</guimenuitem>. Panel berria mahaigaineko ingurunera gehituko da. Panel berriak ez du objekturik. Panel berria zure hobespenetara egokitzeko pertsonaliza dezakezu.</para></sect2> <sect2 id="gospanel-11">
      <title>Panel batekin elkarreragina lortzeko</title>
      <indexterm><primary>panelak</primary> <secondary>haiekin elkarreragina lortzeko</secondary></indexterm> <para>Panel batekin elkarreragina lortzeko, egin klik saguaren ezkerreko, erdiko edo eskuineko botoiaz paneleko leku libre batean. Panela hautatzeko, ezkutatzeko botoietako batean saguaren erdiko edo eskuineko botoiaz ere klik egin dezakezu, panelean leku librerik ez badago. Ezkutatzeko botoiak panelean ikusgai ez badaude, aldatu panelaren propietateak ezkutatzeko botoiak ikusgai edukitzeko. </para> <para>Erabili saguaren botoiak modu honetan, panel batekin elkarreragina lortzeko:</para> <variablelist><varlistentry><term>Erdiko botoian klik egin</term> <listitem><para> panela hartu, eta panela kokaleku berri batera arrastatzeko.</para></listitem></varlistentry> <varlistentry><term>Eskuineko botoian klik egin </term> <listitem><para> panelaren laster-menua irekitzeko.</para></listitem></varlistentry></variablelist></sect2> <sect2 id="gospanel-12">
      <title>Panel bat lekuz aldatzeko</title>
      <indexterm><primary>panelak</primary> <secondary>lekuz aldatzea</secondary></indexterm> <para>Panelak beste kokaleku batzuetara eraman ditzakezu. Panel bat lekuz aldatzeko, egin klik saguaren erdiko botoiaz paneleko leku libre batean eta botoia sakatuta duzula arrastatu panela beste kokaleku batera.</para></sect2> <sect2 id="gospanel-7">
      <title>Panel bat ezkutatzeko</title>
      <indexterm><primary>panelak</primary> <secondary>ezkutatzea</secondary></indexterm> <para> Panelak ezkutatu edo erakutsi ditzakezu. Panel bat ezkutatzeko, erabili ezkutatzeko botoia. Ezkutatzeko botoiak panelean ikusgai ez badaude, aldatu panelaren propietateak ezkutatzeko botoiak ikusgai edukitzeko. </para> <para>Ezkutatzeko botoiak panelaren bi aldeetan daude. Ezkutatzeko botoiek hautazko gezi-ikonoa dute. Irudi honek ezkutatzeko botoiak erakusten ditu. </para> <screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="figures/four_hide_button.png" format="PNG"/></imageobject> <textobject><phrase>Panel horizontala eta panel bertikala; biek ezkutatzeko botoiak dituzte.</phrase></textobject></mediaobject></screenshot> <para>Panel bat ezkutatzeko, egin klik ezkutatzeko botoietako batean. Panela ezkutatzeko botoiko geziaren norabidean murriztuko da. Panelaren beste aldeko ezkutatzeko botoia ikusgai dago.</para> <para>Ezkutatutako panel bat berriro erakusteko, egin klik ikusgai dagoen ezkutatzeko botoian. Panela ezkutatzeko botoiko geziaren norabidean zabalduko da. Orain bi ezkutatzeko botoiak ikusgai daude.</para> <para>Panel bat automatikoki ezkutatzeko ezar dezakezu. Automatikoki ezkutatzea ezartzean, panela automatikoki ezkutatzen da sagua panela seinalatzen ari ez denean. Panela berriro agertuko da panela zegoen pantailaren lekua seinalatzen duzunean. Panela automatikoki ezkutatzeko ezartzeko, aldatu panelaren propietateak.</para></sect2> <sect2 id="gospanel-28">
      <title>Panelaren propietateak aldatzeko</title>
      <indexterm><primary>panelak</primary> <secondary>propietateak aldatzea</secondary></indexterm> <para> Panel guztien hobespenak aldatzeko, erabili <guilabel>Panela</guilabel> hobespen-tresna behar dituzun aldaketak egiteko. Adibidez, paneleko objektuen itxurari eta portaerari buruzko hainbat ezarpen zehatz ditzakezu. </para> <para>Panel bakoitzaren propietateak ere alda ditzakezu. Panel bakoitzaren ezaugarriak alda ditzakezu, adibidez, panel-mota, ezkutatzeko portaera eta itxura. </para> <para>Panel baten propietateak aldatzeko, jarraitu urrats hauei: </para> <orderedlist><listitem><para>Egin klik saguaren eskuineko botoiaz paneleko leku libre batean, eta aukeratu <guimenuitem>Propietateak</guimenuitem> <guilabel>Panelaren propietateak</guilabel> elkarrizketa-koadroa bistaratzeko. <guilabel>Panelaren propietateak</guilabel> elkarrizketa-koadroak atal fitxadun hauek ditu: </para> <itemizedlist><listitem><para><guilabel>Orokorra</guilabel></para></listitem> <listitem><para><guilabel>Atzeko planoa</guilabel></para></listitem></itemizedlist></listitem> <listitem><para>Panelaren tamaina, kokalekua eta ezkutatzeko propietateak aldatzeko, egin klik <guilabel>Orokorra</guilabel> fitxan. Taula honetan <guilabel>Orokorra</guilabel> atal fitxaduneko elkarrizketa-koadroko elementuak azaltzen dira: </para> <informaltable frame="topbot"><tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0"><colspec colname="colspec0" colwidth="28.57*"/> <colspec colname="colspec1" colwidth="71.43*"/>
              <thead>
                <row rowsep="1"><entry valign="top"><para>Elkarrizketa-koadroko elementua</para></entry> <entry valign="top"><para>Azalpena</para></entry></row>
              </thead>
              <tbody>
                <row><entry colname="colspec0"><para><guilabel>Izena</guilabel></para></entry> <entry colname="colspec1"><para>Idatzi panelaren izena. Paneletatik mahaigainera aldatzeko laster-teklak erabiltzen dituzunean, panelaren izen hori agertuko da.</para></entry></row> <row><entry colname="colspec0"><para><guilabel>Orientazioa</guilabel></para></entry> <entry colname="colspec1"><para>Hautatu panelak pantailan izango duen kokalekua. Egin klik nahi duzun kokalekuan. </para></entry></row> <row><entry valign="top"><para><guilabel>Tamaina</guilabel></para></entry> <entry valign="top"><para>Erabili biratze-koadroa panelaren tamaina zehazteko.</para></entry></row> <row><entry colname="colspec0"><para><guilabel>Zabaldu</guilabel></para></entry> <entry colname="colspec1"><para> Hautatu aukera hau panela hura kokatuta dagoen pantailaren ertzaren luzera osora zabaltzeko.</para></entry></row> <row><entry valign="top"><para><guilabel>Automatikoki ezkutatzea</guilabel></para></entry> <entry valign="top"><para> Hautatu aukera hau automatiko ezkutatzea gaitzeko. </para></entry></row> <row><entry valign="top"><para><guilabel>Erakutsi ezkutatzeko botoiak</guilabel></para></entry> <entry valign="top"><para>Hautatu aukera hau ezkutatzeko botoiak panelean bistaratzeko.</para></entry></row> <row><entry valign="top"><para><guilabel>Ezkutatzeko botoietako geziak</guilabel></para></entry> <entry valign="top"><para> Hautatu aukera hau ezkutatzeko botoietako geziak bistaratzeko, botoiak gaituta badaude.</para></entry></row>
              </tbody>
            </tgroup></informaltable></listitem> <listitem><para>Panelaren atzeko planoa aldatzeko, egin klik <guilabel>Atzeko planoa</guilabel> fitxan. <guilabel>Atzeko planoa</guilabel> atal fitxadunak elementu hauek ditu: </para> <para>Hautatu panelaren atzeko plano-mota. Aukera hauek daude:</para> <informaltable frame="topbot"><tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0"><colspec colwidth="32.32*"/> <colspec colwidth="67.68*"/>
              <thead>
                <row rowsep="1"><entry><para>Elkarrizketa-koadroko elementua</para></entry> <entry><para>Azalpena</para></entry></row>
              </thead>
              <tbody>
                <row><entry><para><guilabel>Bat ere ez (erabili sistemaren gaia)</guilabel></para></entry> <entry><para> Hautatu aukera hau panelaren atzeko plano lehenetsia erabiltzeko. Panelaren atzeko plano lehenetsia <application>Gaia</application> hobespen-tresnako ezarpenen arabera dago.</para></entry></row> <row><entry><para><guilabel>Kolore lisoa</guilabel></para></entry> <entry><para> Hautatu aukera hau atzeko planorako kolore bakar bat hautatzeko. Egin klik <guibutton>Kolorea</guibutton> botoian kolorea hautatzeko elkarrizketa-koadroa bistaratzeko. Aukeratu behar duzun kolorea, kolorea hautatzeko elkarrizketa-koadroan. </para> <para>Erabili <guilabel>Estiloa</guilabel> graduatzailea kolorearen gardentasun- edo opakutasun-maila zehazteko. Adibidez, panela garden jartzeko, mugitu graduatzailea <guilabel>Gardena</guilabel>ren amaierarantz.</para></entry></row> <row><entry><para><guilabel>Atzeko planoko irudia</guilabel></para></entry> <entry><para> Hautatu aukera hau atzeko planorako irudi bat zehazteko. Sartu erabili behar duzun irudiaren fitxategi-izena goitibeherako konbinazio-koadroan. Bestela, fitxategia bilatzeko, egin klik <guibutton>Arakatu</guibutton> botoian. Fitxategia hautatutakoan, sakatu Ados. </para></entry></row>
              </tbody>
            </tgroup></informaltable> <para>Kolore edo irudi bat ere arrasta dezakezu panel batera, kolorea edo irudia panelaren atzeko plano gisa ezartzeko. Informazio gehiago nahi izanez gero, ikus <xref linkend="gospanel-61"/>.</para></listitem> <listitem><para>Sakatu <guibutton>Itxi</guibutton> <guilabel>Panelaren propietateak</guilabel> elkarrizketa-koadroa ixteko.</para></listitem></orderedlist> <sect3 id="gospanel-61">
        <title>Kolore edo irudi bat panel baten atzeko planora arrastatzeko</title>
        <indexterm><primary>panelak</primary> <secondary>atzeko planoa aldatzea</secondary></indexterm> <para> Kolore edo irudi bat panel batera arrasta dezakezu, kolorea edo irudia panelaren atzeko plano gisa ezartzeko. Kolorea edo irudia hainbat aplikaziotatik arrasta dezakezu. Adibidez, <application>Nautilus</application> fitxategi-kudeatzailetik kolore bat arrasta dezakezu panel batera, kolorea panelaren atzeko plano gisa ezartzeko. Kolorea edozein kolore-hautatzaileren elkarrizketa-koadrotik ere arrastatu dezakezu.</para> <para>Irudi bat panel batera arrastatu dezakezu, irudia panelaren atzeko plano gisa ezartzeko. Eredu-irudiak fitxategi-kudeatzailetik ere arrasta daitezke panelaren atzeko planoa ezartzeko.</para></sect3></sect2> <sect2 id="gospanel-31">
      <title>Panel bat ezabatzeko</title>
      <indexterm><primary>panelak</primary> <secondary>ezabatzea</secondary></indexterm> <para> Mahaigaineko ingurunetik panel bat ezabatzeko, egin klik saguaren eskuineko botoiaz ezabatu nahi duzun panelean eta aukeratu <menuchoice><guimenuitem>Ezabatu panel hau</guimenuitem></menuchoice>.</para> <note><para>Gutxienez panel bat eduki behar duzu beti mahaigaineko ingurunean. Mahaigaineko ingurunean panel bakarra baduzu, ezin duzu panel hori ezabatu.</para></note></sect2></sect1> <sect1 id="gospanel-8">
    <title>Paneleko objektuak</title>
    <indexterm><primary>panelak</primary> <secondary>paneleko objektuak</secondary> <see>paneleko objektuak</see></indexterm> <para>Atal honetan panelera gehitu ditzakezun eta panelean erabil ditzakezun objektuak azaltzen dira.</para> <sect2 id="gospanel-100">
      <title>Paneleko objektuekin elkarreragina lortzea</title>
      <indexterm><primary>paneleko objektuak</primary> <secondary>haiekin elkarreragina lortzea</secondary></indexterm> <para>Paneleko objektu batekin elkarreragina lortzeko, erabili saguaren botoiak modu honetara:</para> <variablelist><varlistentry><term>Ezkerreko botoian klik egin</term> <listitem><para> paneleko objektua abiarazteko.</para></listitem></varlistentry> <varlistentry><term>Erdiko botoian klik egin</term> <listitem><para> objektua hartu eta kokaleku berri batera arrastatzeko.</para></listitem></varlistentry> <varlistentry><term>Eskuineko botoian klik egin </term> <listitem><para> objektuaren laster-menua irekitzeko.</para></listitem></varlistentry></variablelist> <para>Paneleko objektuen applet-ekin elkarreragina hainbat modutara lor dezakezu. Informazio gehiago nahi izanez gero, ikus <xref linkend="gospanel-39"/>.</para></sect2> <sect2 id="gospanel-15">
      <title>Objektu bat panel bati gehitzeko</title>
      <indexterm><primary>paneleko objektuak</primary> <secondary>gehitzea</secondary></indexterm> <para>Objektu bat panel bati hainbat modutara gehi diezaiokezu: </para> <itemizedlist><listitem><para>Paneleko laster-menutik</para> <para>Egin klik saguaren eskuineko botoiaz paneleko leku libre batean, panelaren laster-menua irekitzeko. Paneleko laster-menuan <guisubmenu>Gehitu panelari</guisubmenu> azpimenua dago. <guisubmenu>Gehitu panelari</guisubmenu> azpimenuaren bidez, objektu hauek gehi diezazkiokezu panelari: <itemizedlist><listitem><para>Applet-ak kategoria hauetan: <guilabel>Gehigarria</guilabel>, <guilabel>Denbora-pasa</guilabel>, <guilabel>Internet</guilabel>, <guilabel>Multimedia</guilabel>, <guilabel>Utilitatea</guilabel>.</para></listitem><listitem><para>Ekintza arruntetarako sarbide azkarra edukitzeko botoiak: <guibutton>Behartu irtetera</guibutton> botoia, <guibutton>Blokeatu</guibutton> botoia, <guibutton>Amaitu saioa</guibutton> botoia, <guibutton>Exekutatu</guibutton> botoia, <guibutton>Pantaila-argazkia</guibutton> botoia, <guibutton>Bilatu</guibutton> botoia, <guibutton>Erakutsi mahaigaina</guibutton> botoia.</para></listitem><listitem><para>Abiarazleak</para></listitem><listitem><para> Menuetako abiarazleak</para></listitem><listitem><para><guimenu> Menu nagusia</guimenu></para></listitem><listitem><para><application> Menu-barra</application></para></listitem><listitem><para> Tiraderak</para></listitem></itemizedlist></para></listitem> <listitem><para>Edozein menutik</para> <para>Saguaren eskuineko botoiaz menu bateko abiarazlean klik egitean, abiarazlearen laster-menua irekitzen da. Laster-menu hori erabil dezakezu abiarazlea panel bati gehitzeko. </para> <para>Menuak, abiarazleak eta applet-ak ere arrasta ditzakezu menuetatik paneletara. </para></listitem> <listitem><para>Fitxategi-kudeatzailetik</para> <para>Abiarazle bakoitzak <filename>.desktop</filename> fitxategi bat du. <filename>.desktop</filename> fitxategia zure paneletara arrasta dezakezu abiarazlea panelera gehitzeko. </para> <!--Each menu corresponds to a directory. You can drag the directory on to your panels to add the directory to the panel as a menu object. Is this still true?--></listitem></itemizedlist></sect2> <sect2 id="gospanel-9">
      <title>Objektu baten propietateak aldatzeko</title>
      <indexterm><primary>paneleko objektuak</primary> <secondary>propietateak aldatzea</secondary></indexterm> <para>Paneleko objektu batzuek, adibidez abiarazleek eta tiraderek, lotutako propietate-multzoak dituzte. Propietateak desberdinak dira objektu-mota bakoitzarentzat. Propietateek xehetasunak zehazten dituzte; adibidez honelakoak: <itemizedlist><listitem><para>Abiarazlearen aplikazioa abiarazten duen komandoa.</para></listitem><listitem><para>Menu bateko iturburuko fitxategien kokalekua.</para></listitem><listitem><para>Objektua ordezten duen ikonoa.</para></listitem></itemizedlist></para> <para>Objektu baten propietateak aldatzeko, jarraitu urrats hauei: </para> <orderedlist><listitem><indexterm><primary>paneleko objektuaren laster-menua, irudia</primary></indexterm> <para>Egin klik saguaren eskuineko botoiaz objektuan paneleko objektuaren laster-menua irekitzeko, <xref linkend="gospanel-FIG-54"/> irudian ikusten den bezala.</para> <figure id="gospanel-FIG-54">
            <title>Paneleko objektuaren laster-menua</title>
            <screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="figures/panel_object_popup_menu.png" format="PNG"/></imageobject> <textobject><phrase>Paneleko objektuaren laster-menua. Menu-elementuak: Propietateak, Kendu paneletik, Blokeatu, Aldatu lekuz.</phrase></textobject></mediaobject></screenshot></figure></listitem> <listitem><para>Aukeratu <guimenuitem>Propietateak</guimenuitem>. Erabili <guilabel>Propietateak</guilabel> elkarrizketa-koadroa aldatu behar diren propietateak aldatzeko. <guilabel>Propietateak</guilabel> elkarrizketa-koadroko propietateak 1. urratsean hautatzen duzun objektuaren arabera daude. </para></listitem> <listitem><para>Sakatu <guibutton>Ados</guibutton> aldaketak aplikatzeko, eta aukeratu <guilabel>Propietateak</guilabel> elkarrizketa-koadroa.</para></listitem></orderedlist></sect2> <sect2 id="gospanel-32">
      <title>Paneleko objektu bat lekuz aldatzeko</title>
      <indexterm><primary>paneleko objektuak</primary> <secondary>lekuz aldatzea</secondary></indexterm> <para>Paneleko objektuak panelaren barruan lekuz alda ditzakezu, baita panel batetik bestera ere. Objektuak panelen eta tiraderen artean ere alda ditzakezu lekuz.</para> <para>Paneleko objektu bat lekuz aldatzeko, egin klik saguaren erdiko botoiaz objektuan, eta, botoia sakatuta duzula, arrastatu objektua kokaleku berrira. Saguaren erdiko botoia askatzen duzunean, objektua kokaleku berrian ainguratuko da.</para> <para>Bestela, paneleko objektuaren laster-menua erabil dezakezu objektu bat lekuz aldatzeko, hemen adierazi bezala: </para> <orderedlist><listitem><para>Egin klik eskuineko botoiaz objektuan eta aukeratu <guimenuitem>Lekuz aldatu</guimenuitem>.</para></listitem> <listitem><para>Seinalatu objektuaren kokaleku berria eta egin klik saguaren edozein botoiz objektua kokaleku berrian ainguratzeko. Kokaleku hori unean mahaigaineko ingurunean dagoen edozein paneletan egon daiteke. </para></listitem></orderedlist> <para>Paneleko objektuaren mugimenduak paneleko gainerako objektuen kokalekuei eragiten die. Objektuak panelean nola aldatzen diren lekuz kontrolatzeko, mugimendu-modua zehatz dezakezu. Mugimendu-modua zehazteko, sakatu tekla hauetako bat paneleko objektua lekuz aldatzean:</para> <informaltable frame="topbot"><tgroup cols="3" colsep="0" rowsep="0"><colspec colname="colspec2" colwidth="15.00*"/> <colspec colname="colspec1" colwidth="30.00*"/> <colspec colname="colspec3" colwidth="54.00*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1"><entry colname="colspec2" valign="top"><para>Tekla</para></entry> <entry valign="top"><para>Mugimendu-modua</para></entry> <entry colname="colspec3" valign="top"><para>Azalpena</para></entry></row>
          </thead>
          <tbody>
            <row><entry colname="colspec2" valign="top"><para>Teklarik ez</para></entry> <entry colname="colspec1" valign="top"><para>Trukatzeko mugimendua</para></entry> <entry colname="colspec3" valign="top"><para>Objektuak paneleko beste objektuekin lekuak trukatzen ditu. Trukatzeko mugimendua mugimendu-modu lehenetsia da.</para></entry></row> <row><entry colname="colspec2" valign="top"><para><keycap>Alt</keycap> tekla</para></entry> <entry valign="top"><para>Mugimendu librea</para></entry> <entry colname="colspec3" valign="top"><para>Objektuak paneleko objektuen gainetik jauzi egiten du paneleko hurrengo leku librera.</para></entry></row> <row><entry colname="colspec2" valign="top"><para><keycap>Maius</keycap> tekla </para></entry> <entry valign="top"><para>Bultza egiteko mugimendua</para></entry> <entry colname="colspec3" valign="top"><para>Objektuak paneleko beste objektuei bultza egiten die panelean zehar. </para></entry></row>
          </tbody>
        </tgroup></informaltable></sect2> <sect2 id="gospanel-566">
      <title>Paneleko objektu bat blokeatzeko</title>
      <indexterm><primary>paneleko objektuak</primary> <secondary>blokeatzea</secondary></indexterm> <indexterm><primary>paneleko objektuak blokeatzea</primary></indexterm> <para>Paneleko objektuak blokea ditzakezu, objektuak panelean kokaleku berean egon daitezen. Eginbide hori erabilgarria da paneleko objektu batzuk mugitzean beste objektu batzuk lekuz aldatzea nahi ez baduzu.</para> <para>Objektu bat panelean duen uneko kokalekuan blokeatzeko, egin klik saguaren eskuineko botoiaz objektuan paneleko objektuaren laster-menua irekitzeko, eta aukeratu <guimenuitem>Blokeatu</guimenuitem>. Objektua desblokeatzeko, egin klik saguaren eskuineko botoiaz objektuan, eta aukeratu <guimenuitem>Desblokeatu</guimenuitem>. </para></sect2> <sect2 id="gospanel-33">
      <title>Paneleko objektu bat kentzeko</title>
      <indexterm><primary>paneleko objektuak</primary> <secondary>kentzea</secondary></indexterm> <para>Objektu bat paneletik kentzeko, egin klik saguaren eskuineko botoiaz objektuan, paneleko objektuaren laster-menua irekitzeko, eta aukeratu <guimenuitem>Kendu paneletik</guimenuitem>. </para></sect2></sect1> <sect1 id="gospanel-17">
    <title>Applet-ak</title>
    <indexterm><primary>applet-ak</primary> <secondary>sarrera</secondary></indexterm> <indexterm><primary>paneleko objektuak</primary> <secondary>applet-ak</secondary> <see>applet-ak</see></indexterm> <para>Applet-a aplikazio txiki bat da eta haren erabiltzaile-interfazea panelean egoten da. Applet-eko paneleko objektua applet-arekin elkarreragina lortzeko erabiltzen da. Adibidez, hurrengo irudian applet hauek ageri dira, ezkerretik eskuinera: </para> <itemizedlist><listitem><para><application>Leiho-zerrenda</application>: Unean sisteman irekita dauden leihoak bistaratzen ditu.</para></listitem> <listitem><para><application>CD erreproduzigailua</application>: Horren bidez disko konpaktuen erreproduzigailua sisteman kontrola dezakezu.</para></listitem> <listitem><para><application>Bolumen-kontrola</application>: Horren bidez bozgorailuaren bolumena sisteman kontrola dezakezu.</para></listitem></itemizedlist> <screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="figures/sample_applet.png" format="PNG"/></imageobject> <textobject><phrase>Applet-en adibideak. Testuinguruak azaltzen du irudia.</phrase></textobject></mediaobject></screenshot> <sect2 id="gospanel-40">
      <title>Applet bat panel bati gehitzeko</title>
      <indexterm><primary>applet-ak</primary> <secondary>panelari gehitzea</secondary></indexterm> <para>Applet bat panel bati gehi diezaiokezu panelaren laster-menutik. Egin klik saguaren eskuineko botoiaz paneleko leku libre batean, panelaren laster-menua irekitzeko. Aukeratu <guimenu>Gehitu panelari</guimenu> eta aukeratu gehitu nahi duzun applet-a azpimenu hauetako batean:</para> <itemizedlist><listitem><para><guimenu>Gehigarriak</guimenu></para></listitem> <listitem><para><guimenu>Denbora-pasak</guimenu></para></listitem> <listitem><para><guimenu>Internet</guimenu></para></listitem> <listitem><para><guimenu>Multimedia</guimenu></para></listitem> <listitem><para><guimenu>Utilitatea</guimenu></para></listitem></itemizedlist> <para>Bestela, arrastatu applet-a azpimenutik panelera. </para></sect2> <sect2 id="gospanel-39">
      <title>Applet bat hautatzeko</title>
      <indexterm><primary>applet-ak</primary> <secondary>hautatzea</secondary></indexterm> <para>Applet baten propietateak aldatzeko, lehenbizi saguaren eskuineko botoiaz applet-ean klik egin behar duzu paneleko objektuaren laster-menua irekitzeko. Applet bat lekuz aldatzeko, saguaren erdiko botoiaz applet-ean klik egin behar duzu. </para> <para>Paneleko objektuaren laster-menua bistaratzeko edo applet-a lekuz aldatzeko, applet-ean klik egin behar da. Baldintzak daude klik egiteko lekuari buruz: </para> <itemizedlist><listitem><para>Applet batzuek applet-en espezifikoak diren komandoen laster-menuak dituzte eta ireki egiten dira applet-aren leku jakin batzuetan saguaren eskuineko botoiaz klik egitean. Adibidez, <application>Leiho-zerrenda</application> applet-ak ezkerreko aldean helduleku bertikal bat du eta leihoak ordezten dituzten botoiak eskuinean. <application>Leiho-zerrenda</application> applet-aren paneleko objektuen laster-menua irekitzeko, egin klik saguaren eskuineko botoiaz heldulekuan. Eskuineko botoietako batean klik egiten baduzu saguaren eskuineko botoiaz, botoien laster-menua irekiko da.</para></listitem> <listitem><para>Applet batzuetako areak ezin dira applet-a hautatzeko erabili. Adibidez, <application>Komando-lerroa</application> applet-ak eremu bat du komandoak sartzeko. Eremu horretan ezin da saguaren erdiko edo eskuineko botoiaz klik egin applet-a hautatzeko. Applet-aren beste leku batean egin behar da klik saguaren erdiko edo eskuineko botoiaz. </para></listitem></itemizedlist></sect2> <sect2 id="gospanel-41">
      <title>Applet baten hobespenak aldatzeko</title>
      <indexterm><primary>applet-ak</primary> <secondary>hobespenak aldatzea</secondary></indexterm> <para>Applet baten hobespenak aldatzeko, jarraitu urrats hauei: </para> <orderedlist><listitem><para>Egin klik eskuineko botoiaz applet-ean eta aukeratu <guimenuitem>Hobespenak</guimenuitem>. Erabili <guilabel>Hobespenak</guilabel> elkarrizketa-koadroa aldatu behar diren hobespenak aldatzeko. Applet-en hobespenak applet-aren arabera desberdinak izan daitezke.</para></listitem> <listitem><para>Sakatu <guibutton>Itxi</guibutton> <guilabel>Hobespenak</guilabel> elkarrizketa-koadroa ixteko.</para></listitem></orderedlist></sect2></sect1> <sect1 id="gospanel-16">
    <title>Abiarazleak</title>
    <indexterm><primary>paneleko objektuak</primary> <secondary>abiarazleak</secondary> <see>abiarazleak</see></indexterm> <para>Abiarazle batean klik egindakoan, ekintza hauetako bat hasten duzu: </para> <itemizedlist><listitem><para>Aplikazio jakin bat abiarazten du.</para></listitem> <listitem><para>Komando bat exekutatzen du.</para></listitem> <listitem><para>Karpeta bat irekitzen du fitxategi-kudeatzailearen leiho batean.</para></listitem> <listitem><para>Arakatzaile bat irekitzen du <firstterm>Uniform Resource Locator</firstterm> (URL) jakin batean. URLa Web-eko kokaleku jakin bateko helbidea da.</para></listitem> <listitem><para><firstterm>Uniform Resource Identifier</firstterm> (URI) bereziak irekitzen ditu. GNOMEren mahaigainak URI bereziak ditu eta haien bidez fitxategi-kudeatzailetik funtzio berezi batzuk atzi ditzakezu. <indexterm><primary>URI kokaleku bereziak</primary><secondary> eta abiarazleak</secondary></indexterm></para></listitem></itemizedlist> <para>Abiarazleak mahaigaineko inguruneko leku hauetan topa ditzakezu:</para> <itemizedlist><listitem><para>Panelak: Paneletan, abiarazleak ikonoz adierazten dira.</para></listitem> <listitem><para>Menuak: Menuetan, abiarazleak menu-elementuz adierazten dira. Menu-elementuek askotan ikono bat edukitzen dute menu-elementuaren ondoan.</para></listitem> <listitem><para>Mahaigaina: Mahaigainean, abiarazleak ikonoz adierazten dira.</para></listitem></itemizedlist> <para>Abiarazle baten propietateak alda ditzakezu. Adibidez, abiarazle baten propietateetan abiarazlearen izena, abiarazlea adierazten duen ikonoa eta abiarazlea exekutatzeko modua daude. </para> <sect2 id="gospanel-34">
      <title>Abiarazle bat panel bati gehitzeko</title>
      <indexterm><primary>abiarazleak</primary> <secondary> panelari gehitzea</secondary></indexterm> <para>Abiarazle bat panelari gehitzeko, modu hauetako batera egin dezakezu:</para> <itemizedlist><listitem><para>Panelaren laster-menutik</para> <para> Abiarazle bat sortzeko, egin klik saguaren eskuineko botoiaz paneleko leku libre batean eta aukeratu <menuchoice><guimenu>Gehitu panelari</guimenu><guimenuitem> Abiarazlea</guimenuitem></menuchoice>. <guilabel>Sortu abiarazlea</guilabel> elkarrizketa-koadroa bistaratzen da. Elkarrizketa-koadro hori osatzeari buruz informazio gehiago eskuratzeko, ikus <xref linkend="gospanel-52"/>.</para> <para>Bestela, lehendik dagoen abiarazle bat panelari gehitzeko, aukeratu <menuchoice><guimenu>Gehitu panelari</guimenu> <guimenuitem>Menuko abiarazlea</guimenuitem></menuchoice> paneleko laster-menuan. Aukeratu gehitu nahi duzun abiarazlea menuan.</para></listitem> <listitem><para>Edozein menutik</para> <para>Abiarazle bat panel bati gehitzeko edozein menutik, jarraitu urrats hauetako bati:<itemizedlist><listitem><para>Ireki abiarazlea duen menua. Arrastatu abiarazlea panelera. </para></listitem><listitem><para>Ireki abiarazlea duen menua abiarazlea jarri nahi duzun paneletik. Egin klik saguaren eskuineko botoiaz abiarazlearen izenburuan. Aukeratu <guimenuitem>Gehitu abiarazle hau panelari</guimenuitem>. </para></listitem></itemizedlist></para></listitem> <listitem><para>Fitxategi-kudeatzailetik</para> <para>Abiarazle bat panel bati gehitzeko fitxategi-kudeatzailetik, bilatu abiarazlearen <filename>.desktop</filename> fitxategia fitxategi-sisteman. Abiarazlea gehitzeko, arrastatu <filename>.desktop</filename> fitxategia panelera. </para></listitem></itemizedlist> <sect3 id="gospanel-52">
        <title>Abiarazlea 'Sortu abiarazlea' elkarrizketa-koadroaren bidez sortzeko</title>
        <para>Abiarazlea <guilabel>Sortu abiarazlea</guilabel> elkarrizketa-koadroaren bidez sortzeko, jarraitu urrats hauei: </para> <orderedlist><listitem><para>Egin klik saguaren eskuineko botoiaz paneleko edozein lekutan, panelaren laster-menua irekitzeko. Aukeratu <menuchoice><guimenu>Gehitu panelari</guimenu><guimenuitem> Abiarazlea</guimenuitem></menuchoice> <guilabel>Sortu abiarazlea</guilabel> elkarrizketa-koadroa bistaratzeko. Elkarrizketa-koadroak <guilabel>Oinarrizkoa</guilabel> atal fitxaduna bistaratuko du.</para></listitem> <listitem><para>Sartu abiarazlearen propietateak elkarrizketa-koadroan. Taula honetan <guilabel>Oinarrizkoa</guilabel> atal fitxaduneko elkarrizketa-koadroko elementuak azaltzen dira: </para> <informaltable frame="topbot"><tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0"><colspec colname="colspec0" colwidth="26.19*"/> <colspec colname="colspec1" colwidth="73.81*"/>
                <thead>
                  <row rowsep="1"><entry valign="top"><para>Elkarrizketa-koadroko elementua</para></entry> <entry valign="top"><para>Azalpena</para></entry></row>
                </thead>
                <tbody>
                  <row><entry valign="top"><para><guilabel>Izena</guilabel></para></entry> <entry valign="top"><para>Idatzi abiarazlearen izena testu-koadro honetan. <guilabel>Aurreratua</guilabel> fitxa izenaren itzulpenak gehitzeko erabil dezakezu. Izen hori agertzen da abiarazlea menu bati edo mahaigainari gehitzean. </para></entry></row> <row><entry colname="colspec0"><para><guilabel>Izen generikoa</guilabel></para></entry> <entry colname="colspec1"><para>Idatzi testu-koadro honetan abiarazlea zein aplikazio-motatakoa den. Adibidez, <userinput>Testu-editore</userinput> idatz dezakezu testu-koadroan abiarazlea <application>gedit</application> bada. <guilabel>Aurreratua</guilabel> fitxa izen generikoaren itzulpenak gehitzeko erabil dezakezu.</para></entry></row> <row><entry valign="top"><para><guilabel>Iruzkina</guilabel></para></entry> <entry valign="top"><para>Idatzi abiarazlearen azalpen labur bat testu-koadro honetan. Iruzkina argibide gisa bistaratzen da paneleko abiarazlea ikonoari seinalatzen diozunean. <guilabel>Aurreratua</guilabel> atal fitxaduna iruzkinaren itzulpenak gehitzeko erabil dezakezu. </para></entry></row> <row><entry valign="top"><para><guilabel>Komandoa</guilabel></para></entry> <entry valign="top"><para>Erabili eremu hau abiarazlean klik egindakoan exekutatzeko komandoa zehazteko. Komandoen adibide batzuetarako, ikus hurrengo atala.</para></entry></row> <row><entry valign="top"><para><guilabel>Mota</guilabel></para></entry> <entry valign="top"><para>Erabili goitibeherako konbinazio-koadroa abiarazle-mota adierazteko. Ondokoa hauta daiteke: </para> <itemizedlist><listitem><para><guilabel>Aplikazioa</guilabel>: Hautatu aukera hau aplikazio bat hasiko duen abiarazlea sortzeko.</para></listitem> <listitem><para><guilabel>Esteka</guilabel>:  Hautatu aukera hau aplikazio bat hasiko duen abiarazlea sortzeko.</para></listitem></itemizedlist></entry></row> <row><entry valign="top"><para><guilabel>Ikonoa</guilabel></para></entry> <entry valign="top"><para>Aukeratu ikono bat abiarazlea adierazteko. Ikono bat aukeratzeko, egin klik <guibutton>Ikonorik ez</guibutton> botoian. Ikono-hautatzailearen elkarrizketa-koadroa bistaratzen da. Aukeratu ikono bat elkarrizketa-koadroan. Bestela, ikonoa beste direktorio batetik aukeratzeko, sakatu <guibutton>Arakatu</guibutton>. Ikono bat aukeratutakoan, egin klik <guibutton>Ados</guibutton> botoian. </para></entry></row> <row><entry valign="top"><para><guilabel>Exekutatu terminalean</guilabel></para></entry> <entry valign="top"><para>Hautatu aukera hau aplikazioa edo komandoa terminal-leihoan exekutatzeko. Hautatu aukera hau exekutatzeko leihoa sortzen ez duten aplikazio edo komandoen kasuan.</para></entry></row>
                </tbody>
              </tgroup></informaltable></listitem> <listitem><para>Abiarazlearen propietate aurreratuak ezartzeko, egin klik <guilabel>Aurreratua</guilabel> fitxan. <guilabel>Abiarazlearen propietateak</guilabel> elkarrizketa-koadroak <guilabel>Aurreratua</guilabel> atal fitxaduna bistaratzen du.</para></listitem> <listitem><para>Sartu abiarazlearen propietate aurreratuak elkarrizketa-koadroan. Taula honetan <guilabel>Oinarrizkoa</guilabel> atal fitxaduneko goiko aldean elkarrizketa-koadroko elementuak azaltzen dira: </para> <informaltable frame="topbot"><tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0"><colspec colwidth="32.03*"/> <colspec colwidth="67.97*"/>
                <thead>
                  <row rowsep="1"><entry valign="top"><para>Elkarrizketa-koadroko elementua</para></entry> <entry valign="top"><para>Azalpena</para></entry></row>
                </thead>
                <tbody>
                  <row><entry valign="top"><para><guilabel>Probatu hau erabili aurretik</guilabel></para></entry> <entry valign="top"><para>Sartu hemen komando bat egiaztatzeko abiarazlea abiarazi aurretik. Komando bat exekutagarria bada eta zure bide-izenean badago, abiarazlea panelean agertuko da.</para></entry></row> <row><entry valign="top"><para><guilabel>Dokumentazioa</guilabel></para></entry> <entry valign="top"><para>Sartu bide-izena abiarazlearen laguntza fitxategiari. Eremu horretan bide-izena sartzen baduzu, <guimenuitem>Laguntza <replaceable>abiarazlea-izena</replaceable> Aplikazioa</guimenuitem> menu-elementua bistaratuko da abiarazlearen laster-menuan.</para></entry></row>
                </tbody>
              </tgroup></informaltable></listitem> <listitem><para> <guilabel>Oinarrizkoa</guilabel> atal fitxaduneko <guilabel>Izena</guilabel>, <guilabel>Izen generikoa</guilabel>, eta <guilabel> Iruzkina</guilabel> eremuen itzulpena ere gehi dezakezu. Itzulpen bat gehitzeko, idatzi itzulpenaren xehetasunak <guilabel>Izenaren/Iruzkinaren itzulpena</guilabel> taulan, hemen azaldu bezala: </para> <informaltable frame="topbot"><tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0"><colspec colname="colspec0" colwidth="20.78*"/> <colspec colname="colspec1" colwidth="79.22*"/>
                <thead>
                  <row rowsep="1"><entry valign="top"><para>Eremua</para></entry> <entry valign="top"><para>Azalpena </para></entry></row>
                </thead>
                <tbody>
                  <row><entry valign="top"><para>Lehen eremua</para></entry> <entry valign="top"><para>Idatzi erantsi nahi duzun itzulpenari dagokion hizkuntzaren bi letrako kodea.</para></entry></row> <row><entry valign="top"><para>Bigarren eremua</para></entry> <entry valign="top"><para>Idatzi abiarazlearen <guilabel>Izena</guilabel>ren itzulpena.</para></entry></row> <row><entry colname="colspec0"><para>Hirugarren eremua</para></entry> <entry colname="colspec1"><para>Idatzi abiarazlearen <guilabel>Izen generikoa</guilabel>ren itzulpena.</para></entry></row> <row><entry valign="top"><para>Laugarren eremua</para></entry> <entry valign="top"><para>Idatzi abiarazlearen <guilabel>Iruzkina</guilabel>ren itzulpena. </para></entry></row>
                </tbody>
              </tgroup></informaltable> <para>Egin klik <guibutton>Gehitu/Ezarri</guibutton> botoian. </para> <para>Itzulpen bat editatzeko, hautatu itzulpena. Itzulitako testua elkarrizketa-koadro horren beheko aldean agertuko da. Editatu editatu behar diren eremuak eta sakatu <guibutton>Gehitu/Ezarri</guibutton> botoia.</para> <para>Itzulpena kentzeko, hautatu itzulpena eta egin klik <guibutton>Kendu</guibutton> botoian.</para></listitem> <listitem><para>Abiarazlea sortu eta <guilabel>Abiarazlearen propietateak</guilabel> elkarrizketa-koadroa ixteko, sakatu <guibutton>Ados</guibutton>.</para></listitem></orderedlist></sect3> <sect3 id="gospanel-556">
        <title>Abiarazlearen komandoak</title>
        <para><guilabel>Komandoa</guilabel> eremuan sar ditzakezun komandoen mota <guilabel>Mota</guilabel> goitibeherako konbinazio-koadroan egiten duzun aukeraketaren arabera dago. <guilabel>Aplikazioa</guilabel> aukeratzen baduzu <guilabel>Mota</guilabel> goitibeherako konbinazio-koadroan, komando arrunt bat sar dezakezu. Taula honetan komandoaren adibide batzuk eta komandoek burutzen dituzten ekintzak erakusten dira:</para> <informaltable frame="topbot"><tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0"><colspec colname="colspec0" colwidth="47.36*"/> <colspec colname="colspec1" colwidth="52.64*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1"><entry valign="top"><para>Aplikazioaren komandoaren adibidea</para></entry> <entry valign="top"><para>Ekintza</para></entry></row>
            </thead>
            <tbody>
              <row><entry colname="colspec0" valign="top"><para><command>gedit</command></para></entry> <entry colname="colspec1" valign="top"><para> <application>gedit</application> aplikazioa abiarazten du.</para></entry></row> <row><entry valign="top"><para><command>gedit /user123/loremipsum.txt</command></para></entry> <entry valign="top"><para> <filename>/user123/loremipsum.txt</filename> fitxategia irekitzen du <application>gedit</application> aplikazioan.</para></entry></row> <row><entry colname="colspec0" valign="top"><para><command>nautilus /user123/Projects</command></para></entry> <entry colname="colspec1" valign="top"><para> <filename>/user123/Projects</filename> karpeta irekitzen du fitxategi-kudeatzailearen leihoan.</para></entry></row>
            </tbody>
          </tgroup></informaltable> <para><guilabel>Esteka</guilabel> aukeratzen baduzu <guilabel>Mota</guilabel> goitibeherako konbinazio-koadroan, esteka komando bat sar dezakezu. Taula honetan estekaren komandoen adibide batzuk eta komandoek burutzen dituzten ekintzak erakusten dira:<indexterm><primary>URI bereziak</primary><secondary> abiarazleak</secondary></indexterm></para> <informaltable frame="topbot"><tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0"><colspec colname="colspec0" colwidth="47.36*"/> <colspec colname="colspec1" colwidth="52.64*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1"><entry valign="top"><para>Estekaren komandoaren adibidea</para></entry> <entry valign="top"><para>Ekintza</para></entry></row>
            </thead>
            <tbody>
              <row><entry colname="colspec0" valign="top"><para><command>http://www.gnome.org</command></para></entry> <entry colname="colspec1" valign="top"><para>GNOMEren web gunea irekitzen du arakatzaile lehenetsian.</para></entry></row> <row><entry valign="top"><para><command>ftp://ftp.gnome.org</command></para></entry> <entry valign="top"><para>GNOMEren FTP gunea irekitzen du arakatzaile lehenetsian. </para></entry></row> <row><entry colname="colspec0"><para><command>applications:///</command></para></entry> <entry colname="colspec1"><para> <guilabel>Aplikazioak</guilabel> kokalekua irekitzen du fitxategi-kudeatzailearen leihoan. Egin klik bikoitza aplikazioan aplikazioa abiarazteko.</para></entry></row> <row><entry colname="colspec0"><para><command>preferences:///</command></para></entry> <entry colname="colspec1"><para><guilabel>Mahaigaineko hobespenak</guilabel> irekitzen du fitxategi-kudeatzailearen leihoan.  Egin klik bikoitza hobespen-tresna batean hobespen-tresna abiarazteko.</para></entry></row>
            </tbody>
          </tgroup></informaltable></sect3></sect2> <sect2 id="gospanel-36">
      <title>Abiarazle baten propietateak aldatzeko</title>
      <indexterm><primary>abiarazleak</primary> <secondary>propietateak aldatzea</secondary></indexterm> <para>Abiarazle baten propietateak aldatzeko, jarraitu urrats hauei: </para> <orderedlist><listitem><para>Egin klik saguaren eskuineko botoiaz abiarazlean paneleko objektuaren laster-menua irekitzeko.</para></listitem> <listitem><para>Aukeratu <guimenuitem>Propietateak</guimenuitem>. Erabili <guilabel>Abiarazlearen propietateak</guilabel> elkarrizketa-koadroa aldatu behar diren propietateak aldatzeko. <guilabel>Abiarazlearen propietateak</guilabel> elkarrizketa-koadroari buruz informazio gehiago nahi baduzu, ikus <xref linkend="gospanel-52"/>. </para></listitem> <listitem><para>Sakatu <guibutton>Itxi</guibutton> <guilabel>Abiarazlearen propietateak</guilabel> elkarrizketa-koadroa ixteko.</para></listitem></orderedlist></sect2></sect1> <sect1 id="gospanel-557">
    <title>Botoiak</title>
    <indexterm><primary>botoiak</primary> <secondary>panelari gehitzea</secondary></indexterm> <para>Panelei botoiak gehi daitezke ekintza eta funtzio arruntetarako sarbide azkarra edukitzeko. </para> <sect2 id="gospanel-563">
      <title>'Behartu irtetera' botoia</title>
      <indexterm><primary>botoiak</primary> <secondary>Behartu irtetera</secondary></indexterm> <indexterm><primary>paneleko objektuak</primary> <secondary>'Behartu irtetera' botoia</secondary></indexterm> <indexterm><primary>'Behartu irtetera' botoia</primary></indexterm> <indexterm><primary>aplikazioak ixtea</primary></indexterm> <indexterm><primary>aplikazioak</primary> <secondary>ixtea</secondary></indexterm> <screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="figures/force_quit.png" format="PNG"/></imageobject> <textobject><phrase>'Behartu irtetera' ikonoa.</phrase></textobject></mediaobject></screenshot> <para> <guibutton>Behartu irtetera</guibutton> botoiaren bidez leiho bat hauta dezakezu aplikazio bat amaitzeko. Botoi hau erabilgarria da komandoei erantzuten ez dien aplikazio bat amaitu nahi baduzu. </para> <para><guibutton>Behartu irtetera</guibutton> botoi bat panel bati gehitzeko, egin klik saguaren eskuineko botoiaz paneleko leku libre batean. Aukeratu <menuchoice><guimenu>Gehitu panelari</guimenu><guisubmenu> Ekintzak</guisubmenu><guimenuitem> Behartu irtetera</guimenuitem></menuchoice>. Aplikazio bat amaitzeko, egin klik <guibutton>Behartu irtetera</guibutton> botoian, eta, gero, sakatu amaitu nahi duzun aplikazioko leiho batean. <guibutton>Behartu irtetera</guibutton> botoia sakatu eta gero aplikazioa amaitu nahi ez baduzu, sakatu <keycap>Ihes</keycap>.</para></sect2> <sect2 id="gospanel-21">
      <title>'Blokeatu' botoia</title>
      <screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="figures/lockscreen_icon.png" format="PNG"/></imageobject> <textobject><phrase>'Blokeatu pantaila' ikonoa.</phrase></textobject></mediaobject></screenshot> <indexterm><primary>botoiak</primary> <secondary>Blokeatu</secondary></indexterm> <indexterm><primary>paneleko objektuak</primary> <secondary>'Blokeatu' botoia</secondary></indexterm> <indexterm><primary>'Blokeatu' botoia</primary></indexterm> <indexterm><primary>pantaila blokeatzea</primary></indexterm> <para><guibutton>Blokeatu</guibutton> botoiak pantaila blokeatzen du eta pantaila-babeslea aktibatzen du. Saio berriro hasteko, pasahitza sartu behar duzu. Pantaila behar bezala blokeatzeko, pantaila-babesle bat gaituta eduki behar duzu.</para> <para><guibutton>Blokeatu</guibutton> botoia panel bati gehitzeko, egin klik saguaren eskuineko botoiaz paneleko leku libre batean. Aukeratu <menuchoice><guimenu>Gehitu panelari</guimenu><guisubmenu> Ekintzak</guisubmenu><guimenuitem> Blokeatu</guimenuitem></menuchoice>. </para> <para>Egin klik saguaren eskuineko botoiaz <guibutton>Blokeatu</guibutton> botoian, pantaila-babesleari buruzko komandoen menua irekitzeko. <xref linkend="gosstartsession-TBL-83"/> atalean menuan erabilgarri dauden komandoak azaltzen dira.</para>
      <table frame="topbot" id="gosstartsession-TBL-83">
        <title>'Blokeatu pantaila' menuko elementuak</title>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0"><colspec colname="colspec0" colwidth="43.55*"/> <colspec colname="colspec1" colwidth="56.45*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1"><entry valign="top"><para>Menu-elementua</para></entry> <entry valign="top"><para>Funtzioa</para></entry></row>
          </thead>
          <tbody>
            <row><entry valign="top"><para><guimenuitem>Aktibatu pantaila-babeslea</guimenuitem></para></entry> <entry valign="top"><para>Pantaila-babeslea berehala aktibatzen du, baina ez du pantaila blokeatzen.</para></entry></row> <row><entry valign="top"><para><guimenuitem>Blokeatu pantaila</guimenuitem></para></entry> <entry valign="top"><para>Pantaila berehala blokeatzen du. Komando horrek <guibutton>Blokeatu</guibutton> botoiaren funtzio bera burutzen du.</para></entry></row> <row><entry valign="top"><para><guimenuitem>Hil pantaila-babeslearen daemon-a</guimenuitem></para></entry> <entry valign="top"><para>Pantaila-babesleren prozesua bukatzen du. Pantaila-babeslearen prozesua bukatu eta gero, ezin duzu pantaila blokeatu.</para></entry></row> <row><entry valign="top"><para><guimenuitem>Hil pantaila-babeslearen daemon-a</guimenuitem></para></entry> <entry valign="top"><para>Pantaila-babesleren prozesua bukatzen eta berrabiarazten du. Erabili komando hau pasahitza aldatu eta gero. Pantailaren prozesua berrabiarazitakoan, erabili pasahitz berria pantaila-babeslearekin.</para></entry></row> <row><entry valign="top"><para><guimenuitem>Propietateak</guimenuitem></para></entry> <entry valign="top"><para><guilabel>XScreenSaver</guilabel> hobespen-tresna bistaratzen du. </para></entry></row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2> <sect2 id="gospanel-20">
      <title>'Amaitu saioa' botoia</title>
      <screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="figures/logout_icon.png" format="PNG"/></imageobject> <textobject><phrase>'Amaitu saioa' ikonoa.</phrase></textobject></mediaobject></screenshot> <indexterm><primary>botoiak</primary><secondary>Amaitu saioa</secondary></indexterm> <indexterm><primary>paneleko objektuak</primary> <secondary>'Amaitu saioa' botoia</secondary></indexterm> <indexterm><primary>'Amaitu saioa' botoia</primary></indexterm> <para><guibutton>Amaitu saioa</guibutton> botoiak GNOMEren saio bat bukatzeko prozesua hasten du. </para> <para><guibutton>Amaitu saioa</guibutton> botoia panel bati gehitzeko, egin klik saguaren eskuineko botoiaz paneleko leku libre batean. Aukeratu <menuchoice><guimenu> Gehitu panelari</guimenu><guisubmenu> Ekintzak</guisubmenu><guimenuitem> Amaitu saioa</guimenuitem></menuchoice>. Saioa amaitzeko edo sistema itzaltzeko, egin klik <guibutton>Amaitu saioa</guibutton> botoian. </para></sect2> <sect2 id="gospanel-555">
      <title>'Exekutatu' botoia</title>
      <screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="figures/run_button.png" format="PNG"/></imageobject> <textobject><phrase>'Exekutatu aplikazioa' ikonoa.</phrase></textobject></mediaobject></screenshot> <indexterm><primary>botoiak</primary> <secondary>Exekutatu</secondary></indexterm> <indexterm><primary>paneleko objektuak</primary> <secondary>'Exekutatu' botoia</secondary></indexterm> <indexterm><primary>'Exekutatu' botoia</primary></indexterm> <para><guibutton>Exekutatu</guibutton> botoia erabil dezakezu <guilabel>Exekutatu aplikazioa</guilabel> elkarrizketa-koadroa irekitzeko. </para> <para><guibutton>Exekutatu</guibutton> botoia panel bati gehitzeko, egin klik saguaren eskuineko botoiaz paneleko leku libre batean. Aukeratu <menuchoice><guimenu> Gehitu panelari</guimenu><guisubmenu> Ekintzak</guisubmenu><guimenuitem> Exekutatu</guimenuitem></menuchoice>. <guilabel>Exekutatu aplikazioa</guilabel> elkarrizketa-koadroa irekitzeko, sakatu <guibutton>Exekutatu</guibutton> botoia. </para> <para>Informazio gehiago nahi izanez gero <guilabel>Exekutatu aplikazioa</guilabel> elkarrizketa-koadroari buruz, ikus <citetitle>Menuekin lan egitea</citetitle>.</para></sect2> <sect2 id="gospanel-553">
      <title>'Pantaila-argazkia' botoia</title>
      <screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="figures/screenshot_button.png" format="PNG"/></imageobject> <textobject><phrase>'Pantaila-argazkia' ikonoa.</phrase></textobject></mediaobject></screenshot> <indexterm><primary>botoiak</primary> <secondary>'Pantaila-argazkia'</secondary></indexterm> <indexterm><primary>paneleko objektuak</primary> <secondary>'Pantaila-argazkia' botoia</secondary></indexterm> <indexterm><primary>'Pantaila argazkia' botoia</primary></indexterm> <para><guibutton>Pantaila-argazkia</guibutton> botoia erabil dezakezu pantailaren argazki bat egiteko. </para> <para><guibutton>Pantaila-argazkia</guibutton> botoia panel bati gehitzeko, egin klik saguaren eskuineko botoiaz paneleko leku libre batean. Aukeratu <menuchoice><guimenu> Gehitu panelari</guimenu><guisubmenu> Ekintzak</guisubmenu><guimenuitem> Pantaila-argazkia</guimenuitem></menuchoice>. Pantailaren argazki bat egiteko, egin klik <guibutton>Pantaila-argazkia</guibutton> botoian.</para> <para>Pantaila-argazkie buruz informazio gehiago nahi izanez gero, ikus <citetitle>Menuekin lan egitea</citetitle>.</para></sect2> <sect2 id="gospanel-554">
      <title>'Bilatu' botoia</title>
      <screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="figures/searchtool_button.png" format="PNG"/></imageobject> <textobject><phrase>'Bilaketa-tresna' ikonoa.</phrase></textobject></mediaobject></screenshot> <indexterm><primary>botoiak</primary> <secondary>Bilatu</secondary></indexterm> <indexterm><primary>paneleko objektuak</primary> <secondary>'Bilatu' botoia</secondary></indexterm> <indexterm><primary>'Bilatu' botoia</primary></indexterm> <para><guibutton>Bilatu</guibutton> botoia erabil dezakezu <application>Bilaketa-tresna</application> aplikazioa irekitzeko. </para> <para><guibutton>Bilatu</guibutton> botoia panel bati gehitzeko, egin klik saguaren eskuineko botoiaz paneleko leku libre batean. Aukeratu <menuchoice><guimenu> Gehitu panelari</guimenu><guisubmenu> Ekintzak</guisubmenu><guimenuitem> Bilatu</guimenuitem></menuchoice>. <application>Bilaketa-tresna</application> irekitzeko, egin klik <guibutton>Bilatu</guibutton> botoian. </para> <para><application>Bilaketa-tresna</application>ri buruz informazio gehiago nahi izanez gero, ikus <citetitle>Bilaketa-tresnaren eskuliburua</citetitle>.</para></sect2> <sect2 id="gospanel-564">
      <title>'Erakutsi mahaigaina' botoia</title>
      <indexterm><primary>botoiak</primary> <secondary>Erakutsi mahaigaina</secondary></indexterm> <indexterm><primary>paneleko objektuak</primary> <secondary>'Erakutsi mahaigaina' botoia</secondary></indexterm> <indexterm><primary>'Erakutsi mahaigaina' botoia</primary></indexterm> <screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="figures/show_desktop_button.png" format="PNG"/></imageobject> <textobject><phrase>'Erakutsi mahaigaina' ikonoa.</phrase></textobject></mediaobject></screenshot> <para><guibutton>Erakutsi mahaigaina</guibutton> botoia erabil dezakezu irekitako leiho guztiak ikonotzeko eta mahaigaina erakusteko.</para> <para><guibutton>Erakutsi mahaigaina</guibutton> botoia panel bati gehitzeko, egin klik saguaren eskuineko botoiaz paneleko leku libre batean. Aukeratu <menuchoice><guimenu> Gehitu panelari</guimenu><guisubmenu> Ekintzak</guisubmenu><guimenuitem> Erakutsi mahaigaina</guimenuitem></menuchoice>. Leiho guztiak ikonotu eta mahaigaina erakusteko, egin klik <guibutton>Erakutsi mahaigaina</guibutton> botoian. </para></sect2> <sect2 id="gospanel-567">
      <title>'Jakinarazpen-area' applet-a</title>
      <indexterm><primary>applet-ak</primary> <secondary>Jakinarazpen-area</secondary></indexterm> <indexterm><primary>paneleko objektuak</primary> <secondary>'Jakinarazpen-area' applet-a</secondary></indexterm> <indexterm><primary>'Jakinarazpen-area' applet-a</primary></indexterm> <screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="figures/notification_area_icon.png" format="PNG"/></imageobject> <textobject><phrase>'Jakinarazpen-area' ikonoa.</phrase></textobject></mediaobject></screenshot> <para><application>Jakinarazpen-area</application> applet-ak hainbat aplikaziotako ikonoak bistaratzen ditu aplikazioko jarduera adierazteko. Adibidez, <application>CD erreproduzigailua</application> aplikazioa erabiltzen duzunean CD bat erreproduzitzeko, CD baten ikonoa bistaratzen da <application>Jakinarazpen-area</application> applet-ean. Goiko irudiak <application>Jakinarazpen-area</application> applet-eko CD ikonoa erakusten du. </para> <para><application>Jakinarazpen-area</application> applet-a panel bati gehitzeko, egin klik saguaren eskuineko botoiaz paneleko leku libre batean. Aukeratu <menuchoice><guimenu>Gehitu panelari</guimenu><guisubmenu>Utilitatea</guisubmenu><guimenuitem>Jakinarazpen-area</guimenuitem></menuchoice>.</para></sect2></sect1> <sect1 id="gospanel-37">
    <title>Menuak</title>
    <indexterm><primary>menuak</primary> <secondary>panelari gehitzea</secondary></indexterm> <indexterm><primary>paneleko objektuak</primary> <secondary>menuak</secondary></indexterm> <para>Mota hauetako menuak gehi diezaizkiekezu panelei: </para> <itemizedlist><listitem><para><guimenu>Menu nagusia</guimenu>: Ia aplikazio, komando eta konfigurazio-aukera estandar guztiak atzi ditzakezu <guimenu>Menu nagusia</guimenu>ren bidez. <guimenu>Menu nagusia</guimenu> panel bati gehitzeko, egin klik saguaren eskuineko botoiaz paneleko leku libre batean eta aukeratu <menuchoice><guimenu>Gehitu panelari</guimenu><guimenuitem>Menu nagusia</guimenuitem></menuchoice>. <guimenu>Menu nagusiko</guimenu> nahi adina objektu gehi diezazkiekezu panelei. Lehenespenez, <guimenu>Menu nagusia</guimenu> paneletan estilizatutako oinatz baten ikonoaz adierazten da: </para> <screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="figures/footprint_icon.png" format="PNG"/></imageobject> <textobject><phrase>'Menu nagusia' ikonoa.</phrase></textobject></mediaobject></screenshot></listitem> <listitem><para><application>Menu-barra</application>: Ia aplikazio, komando eta konfigurazio-aukera estandar guztiak atzi ditzakezu <application>Menu-barra</application>ko menuen bidez. <application>Menu-barra</application>n <guimenu>Aplikazioak</guimenu> menua eta <guimenu>Ekintzak</guimenu> menua daude. <application>Menu-barra</application> panel bati gehitzeko, egin klik saguaren eskuineko botoiaz paneleko leku libre batean eta aukeratu <menuchoice><guimenu>Gehitu panelari</guimenu><guimenuitem> Menu-barra</guimenuitem></menuchoice>. <application>Menu-barrako</application> nahi adina objektu gehi diezazkiekezu panelei. </para></listitem> <listitem><para>Sistema-menuak: Sistema-menuetan mahaigaineko ingurunean erabil ditzakezun aplikazio eta tresna estandarrak daude. <guimenu>Aplikazioak</guimenu> menua eta <guimenu>Ekintzak</guimenu> menua sistema-menuak dira. Sistema-menu bat panel bati gehitzeko, egin klik saguaren eskuineko botoiaz menuan, eta aukeratu <menuchoice><guimenu>Menu osoa</guimenu><guimenuitem> Gehitu hori panel gisa menuari</guimenuitem></menuchoice>. </para></listitem></itemizedlist> <para>Panelei gehitzen dizkiezun menuak ikono gezidun batez adierazten dira. Geziak ikonoa menua edo tiradera dela adierazten du. <xref linkend="gospanel-FIG-68"/> atalak menuak paneletan nola agertzen diren erakusten du. </para> <figure id="gospanel-FIG-68">
      <title>Panel bateko menu-objektu tipikoak</title>
      <screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="figures/typical_menu.png" format="PNG"/></imageobject> <textobject><phrase>Paneleko menu-objektu tipikoak.</phrase></textobject></mediaobject></screenshot></figure></sect1> <sect1 id="gospanel-18">
    <title>Tiraderak</title>
    <indexterm><primary>paneleko objektuak</primary> <secondary>tiraderak</secondary> <see>tiraderak</see></indexterm> <para>Tiradera panelaren luzapena da. Tiradera bat panel bat erakusten eta ezkutatzen den modu berean ireki eta itxi daiteke. Tiradera batek paneleko objektu guztiak eduki ditzake, baita abiarazleak, menuak, applet-ak, paneleko beste objektuak eta beste tiraderak ere. Tiradera bat irekitzen duzunean, objektuak paneleko objektuak erabiltzen dituzun moduan erabil ditzakezu. </para> <para>Hurrengo irudian paneleko bi objektu dituen tiradera ireki bat agertzen da. </para> <screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="figures/open_drawer.png" format="PNG"/></imageobject> <textobject><phrase>Tiradera irekia. Testuinguruak azaltzen du irudia.</phrase></textobject></mediaobject></screenshot> <para>Tiradera ikonoko geziak ikonoa tiradera edo menua dela adierazten du.</para> <para>Paneletako objektuak gehitzen, lekuz aldatzen eta kentzen dituzun modu berean gehitu, lekuz aldatu eta kendu ditzakezu tiraderetako objektuak. </para> <sect2 id="gospanel-42">
      <title>Tiradera bat ireki eta ixteko</title>
      <indexterm><primary>tiraderak</primary> <secondary>irekitzea</secondary></indexterm> <indexterm><primary>tiraderak</primary> <secondary>ixtea</secondary></indexterm> <para>Tiradera bat irekitzeko, egin klik paneleko tiradera-objektuan. Tiraderak ixteko modu bat baino gehiago dago: </para> <itemizedlist><listitem><para>Egin klik tiraderan.</para></listitem> <listitem><para>Egin klik tiradera ezkutatzeko botoian.</para></listitem></itemizedlist></sect2> <sect2 id="gospanel-420">
      <title>Tiradera bat panel bati gehitzeko</title>
      <indexterm><primary>tiraderak</primary> <secondary>panelari gehitzea</secondary></indexterm> <para>Tiradera bat panelari gehitzeko, modu hauetako batera egin dezakezu: </para> <itemizedlist><listitem><para>Panelaren laster-menutik</para> <para>Egin klik saguaren eskuineko botoiaz paneleko leku libre batean eta aukeratu <menuchoice><guimenu>Gehitu panelari</guimenu><guimenuitem>Tiradera</guimenuitem></menuchoice>. </para></listitem> <listitem><para>Edozein menutik</para> <para>Menu bat tiradera-objektu gisa gehi diezaiokezu panel bati.</para> <para>Menua tiradera gisa gehitzeko panel bati, ireki menua panelean. Egin klik menuko abiarazle batean eta aukeratu <menuchoice><guimenu>Menu osoa</guimenu><guimenuitem>Gehitu hau tiradera gisa panelari</guimenuitem></menuchoice>.</para></listitem></itemizedlist></sect2> <sect2 id="gospanel-54">
      <title>Objektu bat tiradera bati gehitzeko</title>
      <indexterm><primary>tiraderak</primary> <secondary>objektuak haiei gehitzea</secondary></indexterm> <para>Tiradera bati objektu bat panelei objektuak gehitzen dizkiozun modu berean gehitzen zaio. Informazio gehiago nahi izanez gero, ikus <xref linkend="gospanel-15"/>.</para></sect2> <sect2 id="gospanel-550">
      <title>Tiraderaren propietateak aldatzeko</title>
      <indexterm><primary>tiraderak</primary> <secondary>propietateak aldatzea</secondary></indexterm> <para>Panel eta tiradera guztien hobespenak aldatzeko, erabili <application>Panela</application> hobespen-tresna. Adibidez, objektuek paneletan eta tiraderetan duten itxura eta portaerari buruzko hainbat aukera hauta ditzakezu. Soilik tiraderei buruzkoak diren aukerak ere hauta ditzakezu. Adibidez, tiraderako abiarazle batean klik egindakoan tiraderak ixteko ere aukera dezakezu.</para> <para>Panel bakoitzerako bestelako propietateak ere alda ditzakezu. Tiradera bakoitzaren ezaugarriak alda ditzakezu, adibidez, tiraderaren itxura eta tiraderak ezkutatzeko botoiak dituen ala ez.</para> <para>Tiradera baten propietateak aldatzeko, jarraitu urrats hauei: </para> <orderedlist><listitem><para>Egin klik saguaren eskuineko botoiaz tiraderan, eta aukeratu <guimenuitem>Propietateak</guimenuitem> <guilabel>Panelaren propietateak</guilabel> elkarrizketa-koadroa bistaratzeko. Elkarrizketa-koadroak <guilabel>Orokorra</guilabel> atal fitxaduna bistaratuko du.</para></listitem> <listitem><para>Hautatu tiraderaren propietateak elkarrizketa-koadroan. Taula honetan <guilabel>Orokorra</guilabel> atal fitxaduneko elementuak azaltzen dira:</para> <informaltable frame="topbot"><tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0"><colspec colname="colspec0" colwidth="28.57*"/> <colspec colname="colspec1" colwidth="71.43*"/>
              <thead>
                <row rowsep="1"><entry valign="top"><para>Elkarrizketa-koadroko elementua</para></entry> <entry valign="top"><para>Azalpena</para></entry></row>
              </thead>
              <tbody>
                <row><entry colname="colspec0"><para><guilabel>Izena</guilabel></para></entry> <entry colname="colspec1"><para>Idatzi panelaren izena. Paneletatik mahaigainera aldatzeko laster-teklak erabiltzen dituzunean, panelaren izen hori agertuko da.</para></entry></row> <row><entry valign="top"><para><guilabel>Tamaina</guilabel></para></entry> <entry valign="top"><para>Hautatu panelaren tamaina.</para></entry></row> <row><entry colname="colspec0"><para><guilabel>Ikonoa</guilabel></para></entry> <entry colname="colspec1"><para>Aukeratu ikono bat tiradera adierazteko. Egin klik <guibutton>Ikonoa</guibutton> botoian ikonoa hautatzeko elkarrizketa-koadroa bistaratzeko. Aukeratu ikono bat elkarrizketa-koadroan. Bestela, ikonoa beste direktorio batetik aukeratzeko, sakatu <guibutton>Arakatu</guibutton>. Ikono bat aukeratutakoan, egin klik <guibutton>Ados</guibutton> botoian.</para></entry></row> <row><entry valign="top"><para><guilabel>Erakutsi ezkutatzeko botoiak</guilabel></para></entry> <entry valign="top"><para>Hautatu aukera hau ezkutatzeko botoiak panelean bistaratzeko.</para></entry></row> <row><entry valign="top"><para><guilabel>Ezkutatzeko botoietako geziak</guilabel></para></entry> <entry valign="top"><para> Hautatu aukera hau ezkutatzeko botoietako geziak bistaratzeko, botoiak gaituta badaude.</para></entry></row>
              </tbody>
            </tgroup></informaltable></listitem> <listitem><para><guilabel>Atzeko planoa</guilabel> atal fitxaduna erabil dezakezu tiraderaren atzeko planoa ezartzeko. <guilabel>Atzeko planoa</guilabel> atal fitxaduna osatzeari buruzko informazio gehiago nahi izanez gero, ikusi gai horri buruzko urratsa <xref linkend="gospanel-28"/> atalean. Kolore edo irudi bat ere arrasta dezakezu tiradera batera, kolorea edo irudia tiraderaren atzeko plano gisa ezartzeko. Informazio gehiago nahi izanez gero, ikus <xref linkend="gospanel-61"/>.</para></listitem> <listitem><para>Sakatu <guibutton>Itxi</guibutton> <guilabel>Panelaren propietateak</guilabel> elkarrizketa-koadroa ixteko.</para></listitem></orderedlist></sect2></sect1></chapter>
