<chapter id="gosgetstarted-1" lang="eu">
  <title>GNOMEren mahaigaineko saioak</title>
  <highlights><para>Kapitulu honetan GNOMEren mahaigaineko saio bat hasteko, kudeatzeko eta amaitzeko behar duzun informazioa emango zaizu.</para></highlights> <sect1 id="gosgetstarted-69">
    <title>Saio bat hastea</title>
    <indexterm><primary>saioak</primary> <secondary>hastea</secondary></indexterm> <para>Mahaigaineko ingurunean saioa hasi eta saio amaitzen duzun bitartean gertatzen da saioa. Saio-hasieraren pantaila mahaigaineko ingurunerako atebidea da. Saio-hasieraren pantailan erabiltzaile-izena eta pasahitza sartzeko eremuak agertuko dira. Saio-hasieraren pantailaren bidez, saioa hasteko aukerak hauta ditzakezu; adibidez, saioaren hizkuntza aukera dezakezu. </para> <para>Saioa sisteman sartzean hasten da. Saio-kudeatzailea zure erabiltzaile-izena eta pasahitza autentifikatzean dituenean abiarazten da. Saio-kudeatzaileak saioa kudeatzeko aukera ematen dizu. Adibidez, saio baten egoera gorde dezakezu eta saio horretara itzul zaitezke saioa berriro hastean. Saio-kudeatzaileak honakoa gordetzen eta leheneratzen du: </para> <itemizedlist><listitem><para>Itxuraren eta portaeraren ezarpenak; adibidez, letra-tipoak, koloreak eta saguaren ezarpenak. </para></listitem> <listitem><para>Martxan zenituen aplikazioak; adibidez, fitxategi-kudeatzailearen eta testu-editorearen leihoak. Saio-kudeatzaileak kudeatzen ez dituen aplikazioak ezin dituzu gorde eta leheneratu. Adibidez, <application>vi</application> editorea terminal-leiho bateko komando-lerroan abiarazten baduzu, saio-kudeatzaileak ezin du editatzeko leihoa leheneratu. </para></listitem></itemizedlist> <sect2 id="gosstartsession-85">
      <title>Saio bat hasteko</title>
      <indexterm><primary>saioak</primary> <secondary>hastea</secondary></indexterm> <indexterm><primary>hastea</primary> <secondary>saioak</secondary></indexterm> <para>Saio bat hasteko, jarraitu urrats hauei:</para> <orderedlist><listitem><para>Saio-hasieraren pantailan, egin klik <guilabel>Saioa</guilabel> ikonoan. Aukeratu GNOMEren mahaigaina erabilgarri dauden mahaigaineko inguruneen zerrendan.</para></listitem> <listitem><para>Sartu erabiltzaile-izena saio-hasieraren pantailako <guilabel>Erabiltzaile-izena</guilabel> eremuan eta sakatu <keycap>Sartu</keycap>.</para></listitem> <listitem><para>Sartu pasahitza saio-hasieraren pantailako <guilabel>Pasahitza</guilabel> eremuan eta sakatu <keycap>Sartu</keycap>.</para></listitem></orderedlist> <para>Datuak zuzenak badira, saioa-kudeatzaileak saio hasiko du. Saioa hasten duzun lehen aldia bada, saio-kudeatzaileak saio berri bat hasten du. Lehenago saio bat hasi baduzu, saio-kudeatzaileak aurreko saioa leheneratuko du, saiotik irtendakoan saioaren ezarpenak gorde bazenituen.</para> <para>Saioa hasi aurretik sistema ixi edo berrabiarazi nahi baduzu, egin klik saio-hasieraren <guilabel>Sistema</guilabel> ikonoan. Elkarrizketa-koadro bat bistaratuko da. Hautatu behar duzun aukera eta sakatu <guibutton>Ados</guibutton>.</para> <!--What about failsafe gnome?--></sect2> <sect2 id="gosstartsession-86">
      <title>Saioa beste hizkuntza batean hasteko</title>
      <indexterm><primary>saioak</primary> <secondary>beste hizkuntza batean hastea</secondary></indexterm> <indexterm><primary>hizkuntza, beste hizkuntza batean hastea</primary></indexterm> <indexterm><primary>saioa hastea</primary> <secondary>beste hizkuntza batean</secondary></indexterm> <para>Saioa beste hizkuntza batean hasteko, jarraitu urrats hauei.</para> <orderedlist><listitem><para>Saio-hasieraren pantailan, egin klik <guilabel>Hizkuntza</guilabel> ikonoan. Aukeratu nahi duzun hizkuntza erabilgarri dauden hizkuntzen zerrendan.</para></listitem> <listitem><para>Sartu erabiltzaile-izena saio-hasieraren pantailako <guilabel>Erabiltzaile-izena</guilabel> eremuan eta sakatu <keycap>Sartu</keycap>.</para></listitem> <listitem><para>Sartu pasahitza saio-hasieraren pantailako <guilabel>Pasahitza</guilabel> eremuan eta sakatu <keycap>Sartu</keycap>.</para></listitem></orderedlist> <note><para>Saioa beste hizkuntza batean hasten duzunean, erabiltzaile-interfazearen hizkuntza aukeratzen duzu. Saiorako teklatu-diseinua ez duzu zehazten. Teklatu-diseinua zehazteko, erabili <application>Teklatu-diseinuaren aldatzailearen</application> applet-a.</para></note></sect2></sect1> <sect1 id="gosstartsession-1">
    <title>Pantaila blokeatzeko</title>
    <screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="figures/lockscreen_icon.png" format="PNG"/></imageobject> <textobject><phrase>'Blokeatu pantaila' ikonoa.</phrase></textobject></mediaobject></screenshot> <indexterm><primary>saioak</primary> <secondary>pantaila blokeatzea</secondary></indexterm> <indexterm><primary>pantaila blokeatzea</primary></indexterm> <indexterm><primary>'Blokeatu' botoia</primary></indexterm> <para>Pantaila blokeatzeko, jarraitu urrats hauei:</para> <itemizedlist><listitem><para>Aukeratu <menuchoice><guimenu>Ekintzak </guimenu><guimenuitem>Blokeatu pantaila</guimenuitem></menuchoice>.</para></listitem> <listitem><para><guibutton>Blokeatu</guibutton> botoia panelean badago, egin klik <guibutton>Blokeatu</guibutton> botoian. </para> <para><guibutton>Blokeatu</guibutton> botoia panel bati gehitzeko, egin klik saguaren eskuineko botoiaz panelean. Aukeratu <menuchoice><guimenu>Gehitu panelari</guimenu><guisubmenu> Ekintzak</guisubmenu><guimenuitem> Blokeatu</guimenuitem></menuchoice>.</para></listitem></itemizedlist> <para>Pantaila blokeatzen duzunean, pantaila-babeslea abiarazten da. Pantaila desblokeatzeko, mugitu sagua pantaila blokeatuaren elkarrizketa-koadroa bistaratzeko. Sartu erabiltzaile-izena eta pasahitza pantaila blokeatuaren elkarrizketa-koadroan eta sakatu <keycap>Sartu</keycap>.</para> <para>Pantaila-babeslea konfiguratzeari buruz informazio gehiago lortzeko, ikus <citetitle>Oinarrizko hobespen-tresnak erabiltzea</citetitle>.</para> <note><para>Pantaila behar bezala blokeatzeko, pantaila-babesle bat gaituta eduki behar duzu.</para></note></sect1> <sect1 id="gosstartsession-2">
    <title>Saioa kudeatzea</title>
    <indexterm><primary>hobespen-tresnak</primary> <secondary>Saioak</secondary></indexterm> <indexterm><primary>saioak</primary> <secondary>kudeatzea</secondary></indexterm> <para>Mahaigaineko ingurunearen saio-kudeaketa konfiguratzeko, erabili <application>Saioak</application> hobespen-tresna. <application>Saioak</application> hobespen-tresnak aplikazio-mota hauek ezagutzen ditu: </para> <itemizedlist><listitem><indexterm><primary>abioko aplikazioak</primary> <secondary>saioak kudeatua</secondary></indexterm> <para>Saioak kudeatutako aplikazioak. Saioaren ezarpenak gordetzen dituzunean, saio-kudeatzaileak saioak kudeatutako aplikazio guztiak gordetzen ditu. Saiotik irten eta berriro hastean, saio-kudeatzaileak automatikoki abiarazten ditu saioak kudeatutako aplikazioak. </para></listitem> <listitem><para>Saio-kudeaketarik gabeko aplikazioak. Saioaren ezarpenak gordetzen dituzunean, saio-kudeatzaileak saio-kudeaketarik gabeko aplikaziorik ez du gordetzen. Saiotik irten eta berriro hastean, saio-kudeatzaileak ez du saio-kudeaketarik gabeko aplikaziorik abiarazten. Aplikazioa eskuz abiarazi beharko duzu. Bestela, <application>Saioak</application> hobespen-tresna erabil dezakezu automatikoki abiarazi nahi dituzun saio-kudeaketarik gabeko aplikazioak zehazteko. </para></listitem></itemizedlist> <sect2 id="gosstartsession-9">
      <title>Saioren portaera definitzea saioa hasi eta amaitzean</title>
      <indexterm><primary>saioak</primary> <secondary>saioa hasteko portaera</secondary></indexterm> <indexterm><primary>saioak</primary> <secondary>saio amaitzeko portaera</secondary></indexterm> <para>Saioa hasitakoan eta amaitutakoan saioak zein portaera eduki behar duen ezartzeko, erabili <application>Saioak</application> hobespen-tresna. Egin behar dituzun alaketak <guilabel>Saio-aukerak</guilabel> atal fitxadunean. Adibidez, saioa hasitakoan splash pantaila bat bistaratzeko hauta dezakezu. </para></sect2> <sect2 id="gosstartsession-6">
      <title>Abioko aplikazioak erabiltzeko</title>
      <indexterm><primary>abioko programak</primary> <see>abioko aplikazioak</see></indexterm> <indexterm><primary>saioak</primary> <secondary>abioko aplikazioak erabiltzea</secondary></indexterm> <indexterm><primary>abioko aplikazioak</primary> <secondary>saio-kudeaketarik gabea</secondary></indexterm> <para>Saioak saio-kudeaketarik gabeko aplikazioekin abiarazteko konfigura ditzakezu. Saio-kudeaketarik gabeko abioko aplikazioak konfiguratzeko, erabili <application>Saioak</application> hobespen-tresna. Erabili <guilabel>Abioko programak</guilabel> atal fitxaduna aplikazioak gehitu, editatu eta ezabatzeko. Ezarpenak gorde eta saioa amaitzen baduzu, saioa hasten duzun hurrengo aldian, abioko aplikazioak automatikoki abiaraziko dira. </para></sect2> <sect2 id="gosstartsession-10">
      <title>Aplikazioak uneko saioan arakatzeko</title>
      <indexterm><primary>saioak</primary> <secondary>aplikazioak arakatzea</secondary></indexterm> <para>Aplikazioak uneko saioan arakatzeko, erabili <application>Saioak</application> hobespen-tresna. <guilabel>Uneko saioa</guilabel> atal fitxadunean hauek daude:</para> <itemizedlist><listitem><para>Unean exekutatzen ari diren eta saio-kudeatzailearekin konekta daitezkeen eta aplikazioaren egoera gorde dezaketen GNOMEren aplikazio guztiak.</para></listitem> <listitem><para>Saio-kudeatzailearekin konekta daitezkeen eta tresnaren egoera gorde dezaketen hobespen-tresna guztiak.</para></listitem></itemizedlist> <para><guilabel>Uneko saioa </guilabel> atal fitxaduna erabil dezakezu aplikazio edo hobespen-tresna bateko saio-propietateetan ekintza-kopuru jakin bat burutzeko. Adibidez, abioko ordena editatu eta zerrendan dagoen GNOMEren edozein aplikazio edo hobespen-tresnaren estiloa leheneratu dezakezu. </para></sect2> <sect2 id="gosgetstarted-74">
      <title>Saioaren ezarpenak gordetzeko</title>
      <indexterm><primary>saioak</primary> <secondary>saioaren ezarpenak</secondary></indexterm> <para>Saioaren ezarpenak gordetzeko, jarraitu urrats hauei: </para> <orderedlist><listitem><para>Konfiguratu saioa saioa amaitutakoan ezarpenak automatikoki gorde ditzan. Saioa konfiguratzeko, erabili <application>Saioak</application> hobespen-tresna. <application>Saioak</application> hobespen-tresna abiaraziko da. Hautatu <guilabel>Gorde saioko aldaketak automatikoki</guilabel> aukera <guilabel>Saio-aukerak</guilabel> atal fitxadunean.</para></listitem> <listitem><para>Amaitu saioa. </para></listitem></orderedlist> <para><guilabel>Gorde saioko aldaketak automatikoki</guilabel> aukera hautatzen ez baduzu, saioa amaitutakoan, elkarrizketa-koadro bat agertuko da uneko ezarpenak gorde nahi dituzun galdetuz. Ezarpenk gordetzeko, hautatu aukera eta amaitu saioa.</para></sect2></sect1> <sect1 id="gosgetstarted-73">
    <title>Saioa amaitzea</title>
    <indexterm><primary>saioak</primary> <secondary>amaitzea</secondary></indexterm> <indexterm><primary>saioak</primary> <secondary>saioa amaitzea</secondary></indexterm> <indexterm><primary>saioa amaitzea</primary></indexterm> <screenshot><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="figures/logout_icon.png" format="PNG"/></imageobject> <textobject><phrase>'Amaitu saio' ikonoa.</phrase></textobject></mediaobject></screenshot> <para>Saioa amaitzeko, itxi unean aktibo dituzun prozesu guztiak eta jarraitu urrats hauetako bati:</para> <itemizedlist><listitem><para>Egin klik <guibutton>Amaitu saioa</guibutton> botoian.</para></listitem> <listitem><para>Aukeratu <menuchoice><guimenu>Ekintzak</guimenu><guimenuitem> Amaitu saioa</guimenuitem></menuchoice>.</para></listitem> <listitem><para>Ireki <guimenu>Menu nagusia</guimenu> eta aukeratu <guimenuitem>Amaitu saioa</guimenuitem>.</para></listitem></itemizedlist> <para>Saioa amaitu baino lehen, uneko ezarpenak gordetzea komeni zaizu saioa geroago leheneratu ahal izateko. Saioa amaitzeko prozesuan, elkarrizketa-koadro bat agertuko da uneko ezarpenak gorde nahi dituzun galdetuz. <application>Saioak</application> hobespen-tresnan, aukera bat hauta dezakezu uneko ezarpenak automatikoki gordetzeko.</para></sect1></chapter>
