<part id="part1-1" lang="eu"><title>Itzuli bat GNOMEren mahaigainetik</title><partintro><para> <firstterm>Mahaigaineko ingurunea</firstterm> erabiltzaileentzako leihoetan oinarritutako ingurunea da. Mahaigaineko ingurunea laneko inguruneko zati guztien batura da. Atal honetan GNOMEren mahaigaineko inguruneko nukleo-osagaiak aurkezten dira. </para><para>GNOMEren mahaigaina oso konfiguragarria da, horregatik atal honetan GNOMEren mahaigaineko eginbideen funtzio-aukera nagusiak bakarrik azaltzen dira. Atal honetan aipatzen diren konfiguratzeko aukera ugariak nola inplementatu jakin nahi baduzu, ikus <emphasis>GNOMEren mahaigaina pertsonalizatzea</emphasis>. </para><para>Atal honetan kapitulu hauek daude: </para><itemizedlist><listitem><para><emphasis>Oinarrizko trebetasunak</emphasis></para><para> Irakurri kapitulu hau saguaren erabileraz, laster-teklez, leihoak eta elkarrizketa-koadroak erabiltzeko oinarrizko trebetasunez jakiteko. </para></listitem><listitem><para><emphasis>GNOMEren mahaigainaren ikuspegi orokorra</emphasis></para><para> Irakurri kapitulu hau mahaigaineko inguruneko osagai eta funtzio nagusien sarrera ikusteko. Eskuliburuko beste ezer irakurri behar ez baduzu ere, irakurri kapitulu hau.</para></listitem><listitem><para><emphasis>GNOMEren mahaigaineko saioak</emphasis></para><para> Irakurri kapitulu hau GNOMEren mahaigaineko saioak nola abiarazi, kudeatu eta amaitu jakiteko. </para></listitem><listitem><para><emphasis>Panelekin lan egitea</emphasis></para><para> Irakurri kapitulu hau panelen erabilerari buruz gehiago jakiteko. Panelak GNOMEren mahaigainaren ezinbesteko osagaiak dira. Kapitulu honetan panelen zatiak nola erabili eta mahaigainaren ingurunean erabilgarri dauden funtzioak nola deitu panelak erabiliz azaltzen da.</para></listitem><listitem><para><emphasis>Menuekin lan egitea</emphasis></para><para> Irakurri kapitulu hau menuen erabilerari buruz gehiago jakiteko. </para></listitem><listitem><para><emphasis>Leihoekin lan egitea</emphasis></para><para> Irakurri kapitulu hau leihoen erabilerari buruz gehiago jakiteko. Kapitulu honetan leihoen oinarrizko funtzioak azaltzen dira, hala nola, lekuz eta tamainaz aldatzea.  Leihoekin erabiltzen diren kontrolak ere azaltzen dira. </para></listitem><listitem><para><emphasis>Nautilus fitxategi-kudeatzailea</emphasis></para><para> Irakurri kapitulu hau <application>Nautilus</application> fitxategi-kudeatzaileari buruz gehiago jakiteko. Kapitulu honetan fitxategi-kudeatzailea fitxategi-sistemarekin lan egitean nola erabili azaltzen da. Fitxategi-kudeatzailea nola pertsonalizatu ere azaltzen da.</para></listitem><listitem><para><emphasis> Mahaigaina erabiltzea</emphasis></para><para>Irakurri kapitulu hau <firstterm>mahaigainaren</firstterm> erabilerari buruz gehiago jakiteko. Mahaigaina mahaigainaren inguruneko partea da eta han interfazearen elementu grafikorik ez dago, adibidez, panelak eta leihoak. Kapitulu honetan aplikazioak abiarazteko eta fitxategiak eta karpetak irekitzeko mahaigaina nola erabili azaltzen da. Mahaigaineko <guilabel>Zakarrontzia</guilabel> nola erabili,<guimenu>Mahaigaina</guimenu> menua nola erabili eta mahaigaina nola pertsonalizatu ere azaltzen da.</para></listitem></itemizedlist></partintro>&gosbasic; &gosoverview; &gosstartsession; &gospanel; &goseditmainmenu; &gosmetacity; &gosnautilus; &gosdeskback;</part>
