<part id="part2-1" lang="eu"><title>GNOMEren mahaigaina pertsonalizatzea </title><partintro><para>Mahaigaineko inguruneko ezaugarri ugari pertsonaliza ditzakezu. Mahaigaineko inguruneko alderdi bakoitzaren pertsonalizazioa softwareko tresna batek kontrolatzen du; mahagaineko ingurunearen hobespen-tresna izenekoak, hain zuzen. Erosoagoa izan dadin, hobespen-tresnak hiru taldetan banatuta daude:</para><itemizedlist><listitem><para>Oinarrizkoak</para></listitem><listitem><para><guilabel> Erabilerraztasuna</guilabel></para></listitem><listitem><para><guilabel> Aurreratuak</guilabel></para></listitem></itemizedlist><para> Hobespen-tresnak irekitzeko, aukeratu modu hauetako bat:</para><itemizedlist><listitem><para> Aukeratu <menuchoice><guimenu> Aplikazioak</guimenu><guimenuitem> Mahaigaineko hobespenak</guimenuitem></menuchoice>. Aukeratu behar duzun tresna azpimenuetan. </para></listitem><listitem><para>Egin klik bikoitza mahaigaineko <guilabel>Hasi hemen</guilabel> objektuan. <application>Nautilus</application>-en leihoa irekiko da <guilabel>Hasi hemen</guilabel> objektuaren kokalekuan. Egin klik bikoitza <application>Nautilus</application>-en leihoko <guilabel>Hobespenak</guilabel> objektuan zure hobespen-tresnak bistaratzeko. Egin klik bikoitza behar duzun tresnan.</para></listitem></itemizedlist><para>Atal honetan mahaigaineko ingurunea hurrengo kapituluetan nola konfiguratu azaltzen da. </para><itemizedlist><listitem><para><emphasis>Oinarrizko hobespen-tresnak erabiltzea</emphasis></para><para> Irakurri kapitulu hau mahaigaineko atzeko planoa nola pertsonalizatu eta teklatuaren ezarpenak eta saguaren ezarpenak nola konfiguratu jakiteko. Kapitulu honetan laster-teklak nola konfiguratu, soinu-hobespenak nola ezarri eta sareko proxy-a nola konfiguratu ere azaltzen da. Pantaila-babeslea nola pertsonalizatu eta pantailaren bereizmena nola ezarri ere azaltzen da kapitulu honetan. Mahaigaineko ingurunerako gaia eta letra-tipoak nola aukeratu eta aplikazioen menu-barrak eta tresna-barrak nola pertsonalizatu ere azaltzen da. Kapitulu honetan leihoaren fokuaren portaera pertsonalizatzeko informazioa ere badago.</para></listitem><listitem><para><emphasis>Hobespen-tresna aurreratuak erabiltzea</emphasis></para><para> Kapitulu honetan fitxategi-motak, zure aplikazio gogokoenak, eta panelak nola konfiguratu azaltzen da. Kapitulu honetan saioak eta abioko programak pertsonalizatzeko informazioa ere badago. </para></listitem><listitem><para><emphasis>Erabilerraztasuneko hobespen-tresnak erabiltzea</emphasis></para> <para>Irakurri kapitulu hau mahaigaineko inguruneko erabilerraztasun-eginbideak nola erabili jakiteko. Kapitulu honetan laguntza-teknologiaren hobespenak nola ezarri eta teklatuaren erabilerraztasun-eginbideak nola erabili azaltzen da.</para></listitem></itemizedlist></partintro>&goscustdesk; &goscustlookandfeel; &goscustaccess;</part>
